<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<refset setid="iwslt2017-tst2010" srclang="romanian" trglang="italian" refid="ref">
<doc docid="837" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/tom_wujec_build_a_tower</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Tom Wujec presenta alcune approfondite e sorprendenti ricerche sul "problema dei marshmallow" - un semplice esercizio di team-building fatto con spaghetti, un metro di nastro adesivo ed un marshmallow. Chi riesce a costruire la torre più alta con questi ingredienti? E perché un gruppo, sorprendente, batte sempre la media?</description>
 <keywords>talks, business, collaboration, culture, design, entertainment, psychology</keywords>
 <talkid>837</talkid>
 <title>Tom Wyjec: costruisci una torre, costruisci un team</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/263730">Lela Selmo</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/336211">Anna Cristiana Minoli</translator>
<seg id="1">  Parecchi anni fa, qui a TED, Petere Skillman introdusse una sfida di progettazione chiamata la sfida marshmallow.  </seg>
<seg id="2">  E l'idea è molto semplice.  </seg>
<seg id="3">  Gruppi di quattro persone devono costruire la più alta torre possibile che si regga in piedi da sola, utilizzando 20 spaghetti, un metro di nastro adesivo, un metro di spago e un marshmallow.  </seg>
<seg id="4">  Il marshmallow deve essere piazzato in cima alla torre.  </seg>
<seg id="5">  E, anche se sembra molto semplice, di fatto è piuttosto difficile, perché costringe le persone a collaborare molto rapidamente.  </seg>
<seg id="6">  Ho quindi pensato che fosse un'idea interessante, e l'ho incorporata in un laboratorio sulla progettazione.  </seg>
<seg id="7">  Ed è stato un enorme successo.  </seg>
<seg id="8">  E da allora, ho organizzato circa 70 laboratori di progettazione di questo tipo in giro per il mondo con studenti, designer e architetti, perfino direttori di ricerca e sviluppo delle aziende di Fortune 50. C'è qualcosa in questo esercizio che rivela lezioni importanti sulla natura della collaborazione, e vorrei condividere alcune di queste lezioni con voi.  </seg>
<seg id="9">  Normalmente, la maggior parte delle persone comincia con l'orientarsi verso il compito da eseguire.  </seg>
<seg id="10">  Ne parlano, si immaginano che aspetto potrebbe avere, competono per il potere, poi passano il tempo pianificando, organizzando.  </seg>
<seg id="11">  Fanno degli schizzi e predispongono gli spaghetti. Trascorrono la maggior parte del tempo a disposizione assemblando gli spaghetti in strutture crescenti e, alla fine, proprio quando il tempo sta per scadere, qualcuno tira fuori il marshmallow, e cautamente lo posizionano in cima, fanno un passo indietro e Ta-da!  </seg>
<seg id="12">  Ammirano il lavoro.  </seg>
<seg id="13">  Ma quello che succede realmente, la maggior parte delle volte, è che il "Ta-da" si trasforma in un "Uh-oh", perché il peso del marshmallow fa piegare e collassare l'intera struttura.  </seg>
<seg id="14">  C'è un certo numero di persone che ha molti più momenti "uh-oh" di altri, e tra i peggiori ci sono i neolaureati delle business school.  </seg>
<seg id="15">   Mentono, imbrogliano, si distraggono, e creano strutture assolutamente traballanti.  </seg>
<seg id="16">  E ci sono naturalmente gruppi che hanno molte più strutture "ta-da", e, tra i migliori, ci sono i neodiplomati delle scuole d'infanzia.  </seg>
<seg id="17">   Ed è incredibile.  </seg>
<seg id="18">  Come dice Peter, non solo creano le strutture più alte, ma sono anche le strutture più interessanti.  </seg>
<seg id="19">  E la vostra domanda sarà: Come è possibile? Perché? Che cos'hanno di particolare?  </seg>
<seg id="20">  E Peter ama dire che, "Nessuno dei ragazzi trascorre tempo cercando di diventare il direttore della Spaghetti SpA". Giusto.  </seg>
<seg id="21">  Non trascorrono tempo competendo per il potere.  </seg>
<seg id="22">  Ma c'è anche un'altro motivo.  </seg>
<seg id="23">  E il motivo è che gli studenti di economia sono formati per trovare il singolo miglior progetto.  </seg>
<seg id="24">  E poi eseguirlo.  </seg>
<seg id="25">  E dopo, quello che succede è che quando mettono il marshmallow in cima, non hanno più tempo, e cosa succede?  </seg>
<seg id="26">  La crisi.  </seg>
<seg id="27">  Vi suona familiare? Giusto.  </seg>
<seg id="28">  Quello che i bambini fanno diversamente, è che cominciano dal marshmallow, e costruiscono prototipi, uno dopo l'altro, tenendo sempre in cima il marshmallow, hanno quindi diverse possibilità di aggiustare prototipi traballanti lungo il cammino.  </seg>
<seg id="29">  I designer riconoscono che questo tipo di collaborazione è l'essenza del processo iterativo.  </seg>
<seg id="30">  E con ogni versione, i bambini hanno un feedback istantaneo su cosa funziona e cosa non funziona.  </seg>
<seg id="31">  Quindi la capacità di lavorare su prototipi è essenziale, ma vediamo come lavorano diversi gruppi.  </seg>
<seg id="32">  La media per la maggior parte delle persone è di circa 50 centrimetri, per gli studenti di economia, circa la metà, avvocati, un pò meglio, ma non molto, bambini, meglio di molti adulti.  </seg>
<seg id="33">  Chi fa meglio di tutti?  </seg>
<seg id="34">  Architetti e ingegneri, grazie al cielo.  99 cm è la struttura più alta che io abbia mai visto.  </seg>
<seg id="35">  E perché? Perché capiscono che i triangoli e i modelli geometrici autorinforzanti sono la chiave per costruire strutture stabili.  </seg>
<seg id="36">  Poi abbiamo i direttori generali, un pò meglio della media.  </seg>
<seg id="37">  Ma ecco dove diventa interessante.  </seg>
<seg id="38">  Se includete un amministratore delegato, il gruppo riesce a fare molto meglio.  </seg>
<seg id="39">   E' incredibile. Si va un pò in giro, si osserva "Vedrai che quel gruppo vincerà"  </seg>
<seg id="40">  Si riesce a capire in anticipo. E perché?  </seg>
<seg id="41">  Perché hanno abilità particolari nell'agevolare il lavoro altrui.  </seg>
<seg id="42">  Gestiscono il processo, lo capiscono.  </seg>
<seg id="43">  E tutti i gruppi che gestiscono e prestano attenzione al lavoro miglioreranno in maniera significativa il risultato del team.  </seg>
<seg id="44">  Doti speciali e doti di agevolazione, e la loro combinazione portano a un sicuro successo.  </seg>
<seg id="45">  Se avete 10 gruppi che di solito lavorano bene, ne avrete forse sei che otterranno strutture che stanno in piedi.  </seg>
<seg id="46">  E ho tentato un esperimento interessante.  </seg>
<seg id="47">  Ho pensato, alziamo la posta per una volta.  </seg>
<seg id="48">  Ho messo sul piatto 10.000 dollari di premio in software al team vincente.  </seg>
<seg id="49">  Cosa pensate che sia successo agli studenti di design?  </seg>
<seg id="50">  Quale è stato il risultato?  </seg>
<seg id="51">  Ecco cos'è successo.  </seg>
<seg id="52">  Nessuno dei team ha creato una struttura stabile.  </seg>
<seg id="53">  Se uno solo di loro avesse costruito una struttura da 2,5 cm, avrebbe portato a casa il premio.  </seg>
<seg id="54">  Non è interessante che una posta alta abbia un impatto così forte?  </seg>
<seg id="55">  Abbiamo tentato di nuovo l'esercizio con gli stessi studenti.  </seg>
<seg id="56">  Cosa pensate sia successo?  </seg>
<seg id="57">  Ora avevano capito il valore di un prototipo.  </seg>
<seg id="58">  Lo stesso team, dal peggiore è diventato il migliore.  </seg>
<seg id="59">  Hanno creato la struttura più alta nel minor tempo.  </seg>
<seg id="60">  Sono quindi lezioni importanti sulla natura degli incentivi e sul successo  </seg>
<seg id="61">  Potreste allora chiedervi: perché qualcuno dovrebbe passare il tempo a scrivere una sfida marshmallow?  </seg>
<seg id="62">  La ragione è questa: aiuto a creare strumenti digitali e processi per aiutare gruppi a costruire auto, videogiochi e effetti visivi.  </seg>
<seg id="63">  E quello che fa una sfida marshmallow è aiutare a identificare i presupposti nascosti.  </seg>
<seg id="64">  Perché, onestamente, ogni progetto ha il suo marshmallow, non è così?  </seg>
<seg id="65">  La sfida fornisce un'esperienza condivisa, un linguaggio comune, una posizione comune per costruire un prototipo.  </seg>
<seg id="66">  E quindi, questo è il valore dell'esperienza, di questo semplice esercizio.  </seg>
<seg id="67">  E chi di voi fosse interessato, può andare su marshmallowchallenge.com. E' un blog in cui potete dare un'occhiata a come costruire i marshmallow.  </seg>
<seg id="68">  Ci sono istruzioni passo per passo.  </seg>
<seg id="69">  Ci sono esempi pazzeschi da tutto il mondo su come la gente corregge e aggiusta il sistema.  </seg>
<seg id="70">  C'è anche il record del mondo.  </seg>
<seg id="71">  E la lezione più importante, credo, è che il design è veramente uno sport di contatto.  </seg>
<seg id="72">  Richiede l'impiego di tutti i sensi, e l'utilizzo dei ragionamenti più fini, le sensazioni e la manualità per gestire la sfida che si ha in mano.  </seg>
<seg id="73">  E qualche volta, un piccolo prototipo di quest'esperienza è tutto ciò che è necessario per trasformare un momento "uh-oh" in un momento "ta-da".  </seg>
<seg id="74">  E tutto ciò può fare veramente la differenza.  </seg>
<seg id="75">  Grazie mille.  </seg>
</doc>
<doc docid="824" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/michael_specter_the_danger_of_science_denial</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Ipotesi su vaccini e autismo, divieti sui cibi modificati, manie di cure a base di erbe: tutte sfruttano la crescente paura  della scienza e della ragione. Questa è l'opinione di Michael Specter, che ci mette in guardia sul fatto che queste mode potrebbero essere disastrose per il futuro dell'umanità.</description>
 <keywords>talks, global issues, medicine, religion, science, writing</keywords>
 <talkid>824</talkid>
 <title>Michael Specter: Rifiutare la scienza è pericoloso</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/492648">Giacomo Boschi</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/270711">Alberto Pagani</translator>
<seg id="1">  Facciamo finta di avere qui una macchina, grande, bellissima, in puro stile TED, è una macchina del tempo.  </seg>
<seg id="2">  Tutti in questa stanza devono entrarci.  </seg>
<seg id="3">  Potete andare indietro, potete andare avanti; non potete rimanere dove siete.  </seg>
<seg id="4">  E sarei curioso di sapere quale scegliereste, perché l'ho chiesto ai miei amici negli ultimi tempi, e tutti vogliono tornare indietro.  </seg>
<seg id="5">  Non so. Vogliono tornare a prima che ci fossero le auto o Twitter, o "American Idol".  </seg>
<seg id="6">  Non so.  </seg>
<seg id="7">  Sono convinto che ci sia una sorta di ritorno alla nostalgia, alle pie illusioni.  </seg>
<seg id="8">  Lo capisco.  </seg>
<seg id="9">  Ma non faccio parte di quel gruppo, lo devo ammettere.  </seg>
<seg id="10">  Non voglio tornare indietro, e non perché io sia avventuroso, è perché le possibilità su questo pianeta non tornano indietro, vanno avanti.  </seg>
<seg id="11">  Quindi voglio entrare nella macchina e voglio andare avanti.  </seg>
<seg id="12">  Questo è il periodo migliore che ci sia stato su questo pianeta in ogni campo che possiamo misurare: salute, ricchezza, mobilità, opportunità, calo dei tassi di malattia.  </seg>
<seg id="13">  Non c'è mai stato un periodo come questo.  </seg>
<seg id="14">  I miei bisnonni morirono, tutti quanti, prima dei 60 anni.  </seg>
<seg id="15">  I miei nonni spinsero quel numero a 70.  </seg>
<seg id="16">  I miei genitori stanno per toccare gli 80.  </seg>
<seg id="17">  Quindi è meglio che ci sia un 9 all'inizio del numero dei miei anni alla mia morte.  </seg>
<seg id="18">  Ma non riguarda solo persone come noi, è una cosa molto più grande di questa.  </seg>
<seg id="19">  Un bambino nato a New Delhi oggi può aspettarsi di vivere tanto quanto il più ricco uomo al mondo di 100 anni fa.  </seg>
<seg id="20">  Pensateci. E' un fatto incredibile.  </seg>
<seg id="21">  Come fa ad essere vero?  </seg>
<seg id="22">  Vaiolo. Il vaiolo ha ucciso miliardi di persone su questo pianeta.  </seg>
<seg id="23">  Ha cambiato la demografia del globo come nessuna guerra ha mai fatto.  </seg>
<seg id="24">  Se n'è andato. Svanito.  </seg>
<seg id="25">  L'abbiamo sconfitto. Puff.  </seg>
<seg id="26">  Nel mondo ricco, malattie che minacciavano milioni di persone solo una generazione fa non esistono più, in pratica.  </seg>
<seg id="27">  Difterite, rosolia, polio...  </seg>
<seg id="28">  qualcuno sa ancora cosa siano?  </seg>
<seg id="29">  Vaccini, medicina moderna, la nostra capacità di nutrire miliardi di persone, questi sono trionfi del metodo scientifico.  </seg>
<seg id="30">  E secondo me, il metodo scientifico, provare le cose, vedere se funzionano, cambiarle quando non funzionano, è uno dei grandi risultati dell'umanità.  </seg>
<seg id="31">  Queste erano le buone notizie.  </seg>
<seg id="32">  Sfortunatamente, erano le uniche buone notizie perché ci sono altri problemi, e sono stati citati molte volte, ad esempio uno di essi è che, nonostante tutto quello che abbiamo ottenuto, un miliardo di persone va a letto affamato su questo pianeta, ogni giorno.  </seg>
<seg id="33">  Questo numero sta crescendo, con incredibile rapidità, ed è vergognoso.  </seg>
<seg id="34">  E non solo, abbiamo usato la nostra creatività per riempire di rifiuti il pianeta.  </seg>
<seg id="35">  Acqua potabile, terra coltivabile, foreste pluviali, petrolio, gas naturale: stanno scomparendo, e stanno scomparendo in fretta,  </seg>
<seg id="36">  e se non innoviamo le nostre azioni per tirarci fuori da questo guaio, scompariremo anche noi.  </seg>
<seg id="37">  Quindi la domanda è: possiamo farlo? Io credo di sì.  </seg>
<seg id="38">  Penso sia chiaro che è possibile produrre cibo per sfamare miliardi di persone senza violentare la terra su cui vivono.  </seg>
<seg id="39">  Penso che sia possibile rifornire questo mondo di energia senza che questa lo distrugga.  </seg>
<seg id="40">  Io ci credo davvero, e no, non è una pia illusione.  </seg>
<seg id="41">  Ma ecco la cosa che mi tiene sveglio la notte - una delle cose che mi tengono sveglio la notte.  </seg>
<seg id="42">  Non abbiamo mai avuto così bisogno di progressi scientifici come ne abbiamo bisogno adesso, mai, e non siamo mai stati nella posizione di utilizzarli al meglio di come potremmo oggi.  </seg>
<seg id="43">  Siamo ad un passo da eventi incredibili, davvero, in molti ambiti.  </seg>
<seg id="44">  Ma nonostante questo, penso dovremmo andare indietro secoli, 300 anni, prima dell'Illuminismo, per trovare un periodo in cui abbiamo combattuto i progressi, un periodo in cui li abbiamo combattuti più vigorosamente, e su più fronti, di quanto facciamo ora.  </seg>
<seg id="45">  Le persone si intrappolano in quello che credono, e lo fanno con tanta forza che non riusciamo a liberarli.  </seg>
<seg id="46">  Neanche la verità riesce a liberarli.  </seg>
<seg id="47">  Ascoltate, tutti hanno diritto alla propria opinione; hanno anche diritto alla propria opinione sul progresso, ma sapete a cosa non avete diritto?  </seg>
<seg id="48">  Non avete diritto ai vostri fatti. Mi dispiace, non si può.  </seg>
<seg id="49">  Ci ho messo un po' a capirlo.  </seg>
<seg id="50">  Una decina di anni fa ho scritto una storia sui vaccini per "The New Yorker", un breve articolo.  </seg>
<seg id="51">  Ed ero stupefatto che qualcuno si opponesse, che fosse contrario a quella che è, dopo tutto, la misura di salute pubblica più efficace di tutta la storia umana.  </seg>
<seg id="52">  Non sapevo cosa fare, quindi ho fatto come al solito, ho scritto la storia e sono passato ad altro.  </seg>
<seg id="53">  Non molto più tardi, ho scritto una storia sul cibo geneticamente modificato.  </seg>
<seg id="54">  Stessa cosa, solo più grande.  </seg>
<seg id="55">  Le persone erano impazzite.  </seg>
<seg id="56">  Quindi ho scritto una storia anche su quello, e non riuscivo a capire perché le persone considerassero gli OGM come "cibo mostro", perché pensassero che spostare le molecole in modo specifico, invece che a caso, fosse invadere il campo di lavoro della natura.  </seg>
<seg id="57">  Ma, come sempre, faccio il mio lavoro. Ho scritto la storia e sono andato avanti.  </seg>
<seg id="58">  Voglio dire, sono un giornalista: scriviamo, mandiamo, andiamo a cena, finisce lì.  </seg>
<seg id="59">   Ma queste storie mi torturavano e non riuscivo a capire perché, ma alla fine ce l'ho fatta.  </seg>
<seg id="60">  Il problema era che quei fanatici che mi stavano facendo impazzire non erano affatto fanatici.  </seg>
<seg id="61">  Erano persone di coscienza, istruite, persone per bene.  </seg>
<seg id="62">  Erano esattamente come le persone in questa stanza.  </seg>
<seg id="63">  E la cosa mi disturbava molto...  </seg>
<seg id="64">  ma poi ho pensato: dai, dobbiamo essere onesti;  </seg>
<seg id="65">  siamo ad un punto, su questo pianeta, dove non abbiamo lo stesso rapporto col progresso che c'era una volta.  </seg>
<seg id="66">  Ne parliamo in modo ambiguo.  </seg>
<seg id="67">  Ne parliamo in termini ironici usando le virgolette: "Progresso"  </seg>
<seg id="68">  Va bene, ci sono dei motivi per farlo, e penso che sappiamo quali siano.  </seg>
<seg id="69">  Abbiamo perso fiducia nelle istituzioni, nelle autorità, ed a volte nella scienza stessa,  </seg>
<seg id="70">  ed è comprensibile che sia successo.  </seg>
<seg id="71">  Basta fare solo alcuni nomi e la gente capisce.  </seg>
<seg id="72">  Chernobyl, Bhopal, il Challenger, Vioxx, armi di distruzione di massa, elezioni truccate.  </seg>
<seg id="73">  Voglio dire, ognuno ha la sua lista.  </seg>
<seg id="74">  Abbiamo domande e problemi con le persone che pensavamo avessero sempre ragione.  </seg>
<seg id="75">  Quindi siate scettici.  </seg>
<seg id="76">  Fate domante, pretendete risposte, pretendete prove.  </seg>
<seg id="77">  Non date nulla per scontato.  </seg>
<seg id="78">  Ma ecco il punto fondamentale: quando le prove arrivano è necessario accettarle, e non siamo molto bravi in questo.  </seg>
<seg id="79">  E penso che il motivo sia che ci troviamo in un'epidemia di paura che non avevo mai visto e spero di non rivedere mai.  </seg>
<seg id="80">  Circa 12 anni fa venne pubblicata una storia, una storia orribile, che sosteneva ci fosse un legame tra un'epidemia di autismo ed i vaccini contro morbillo, parotite e rosolia.  </seg>
<seg id="81">  Molto spaventoso.  </seg>
<seg id="82">  Centinaia di studi furono fatti per vedere se era vero.  </seg>
<seg id="83">  E si dovevano fare centinaia di studi; è una questione importante.  </seg>
<seg id="84">  Alla fine arrivarono i dati.  </seg>
<seg id="85">  Arrivarono dagli Stati Uniti, dall'Inghilterra, dalla Svezia, dal Canada, e tutti erano uguali, nessun collegamento, nessuna correlazione, niente di niente.  </seg>
<seg id="86">  Non fece differenza. Non la fece perché noi crediamo agli aneddoti, a quello che vediamo... a quello che pensiamo di vedere, a quello che ci fa sentire reali.  </seg>
<seg id="87">  Non crediamo ad una pila di documenti forniti da impiegati del governo che ci mostrano numeri, e lo capisco, penso che lo capiamo tutti.  </seg>
<seg id="88">  Ma sapete una cosa?  </seg>
<seg id="89">  I risultati sono stati devastanti... devastanti perché ecco un fatto: gli Stati Uniti sono una delle poche nazioni al mondo in cui il numero di vaccini contro il morbillo sta calando.  </seg>
<seg id="90">  È orribile, e dovremmo vergognarci di noi stessi.  </seg>
<seg id="91">  È terribile.  </seg>
<seg id="92">  Cosa è successo che ci ha spinto a fare una cosa del genere?  </seg>
<seg id="93">  Ora, lo capisco. Lo capisco davvero.  </seg>
<seg id="94">  Pensateci, qualcuno qui ha il morbillo?  </seg>
<seg id="95">  Qualcuno tra il pubblico ha mai visto una persona morire di morbillo?  </seg>
<seg id="96">  Non succede spesso.  </seg>
<seg id="97">  In questo paese non succede proprio, ma è successo 160mila volte nel mondo l'anno scorso.  </seg>
<seg id="98">  Sono un bel po' di morti per morbillo, 20 ogni ora.  </seg>
<seg id="99">  Ma visto che non è successo qui, possiamo togliercelo dalla testa, e persone come Jenny McCarthy possono andare in giro a spargere messaggi di paura e ignoranza da palcoscenici come Oprah o Larry King Live.  </seg>
<seg id="100">  E lo possono fare perché non capiscono la differenza tra causalità e correlazione.  </seg>
<seg id="101">  Non capiscono che queste due cose sembrano uguali, ma non lo sono quasi mai.  </seg>
<seg id="102">  Però è qualcosa che dobbiamo imparare, e dobbiamo impararlo in fretta.  </seg>
<seg id="103">  Quest'uomo è stato un eroe, Jonas Salk.  </seg>
<seg id="104">  Ha liberato l'umanità da uno dei suoi peggiori flagelli.  </seg>
<seg id="105">  Nessuna paura, nessuna sofferenza... la polio, puff... scomparsa.  </seg>
<seg id="106">  L'uomo al centro, non altrettanto.  </seg>
<seg id="107">  Si chiama Paul Offit.  </seg>
<seg id="108">  Ha semplicemente creato un vaccino contro il rotavirus insieme ad altre persone.  </seg>
<seg id="109">  Ha salvato la vita di 400, 500 mila bambini ogni anno nei paesi in via di sviluppo.  </seg>
<seg id="110">  Mica male, vero?  </seg>
<seg id="111">  E' ottimo, se non fosse che Paul va in giro a parlare dei vaccini, dice quanto siano preziosi e che le persone dovrebbero semplicemente smettere di frignare.  </seg>
<seg id="112">  E lo dice in questi termini.  </seg>
<seg id="113">  Quindi Paul è considerato un terrorista.  </seg>
<seg id="114">  Quando Paul parla in un'udienza pubblica non può testimoniare senza una scorta armata.  </seg>
<seg id="115">  Lo chiamano a casa perché ad alcuni piace ricordargli che sanno dove i suoi figli vanno a scuola.  </seg>
<seg id="116">  Perché? Perché Paul ha creato un vaccino.  </seg>
<seg id="117">  Non avrei bisogno di dirlo, ma i vaccini sono fondamentali.  </seg>
<seg id="118">  Se smettiamo di prenderli, le malattie ritornano, terribili malattie, e sta succedendo.  </seg>
<seg id="119">  Abbiamo di nuovo il morbillo in questo paese.  </seg>
<seg id="120">  E sarà sempre peggio, e tra non molto i bambini cominceranno a morire di nuovo perché è solo una questione di numeri.  </seg>
<seg id="121">  E non moriranno solo di morbillo.  </seg>
<seg id="122">  La polio? Riprendiamoci anche quella. Perché no?  </seg>
<seg id="123">  Una mia ex collega del college mi ha scritto un paio di settimane fa e mi ha detto che mi considerava un po' eccessivo.  </seg>
<seg id="124">  Nessuno me lo aveva detto prima.  </seg>
<seg id="125">  Lei non avrebbe vaccinato suo figlio contro la polio.  </seg>
<seg id="126">  Neanche morta.  </seg>
<seg id="127">  OK.  </seg>
<seg id="128">  Perché? Perché non c'è la polio da noi. Ma sapete una cosa?  </seg>
<seg id="129">  Ieri non avevamo la polio negli Stati Uniti.  </seg>
<seg id="130">  Oggi non lo so... magari stamattina un tizio è salito su un aereo a Lagos e sta arrivando a Los Angeles, adesso è sopra l'Ohio.  </seg>
<seg id="131">  Magari atterrerà tra un paio d'ore, noleggerà una macchina, arriverà qui a Long Beach e stasera parteciperà ad una di queste fantastiche cene organizzate da TED.  </seg>
<seg id="132">  Lui non lo sa di essere stato infettato da una malattia paralizzante, e non lo sappiamo neanche noi perché è così che funziona il mondo.  </seg>
<seg id="133">  Questo è il pianeta in cui viviamo. Non facciamo finta che non sia così.  </seg>
<seg id="134">  Noi adoriamo circondarci di bugie. Adoriamo farlo.  </seg>
<seg id="135">  Tutti avete preso le vitamine stamattina?  </seg>
<seg id="136">  Echinacea, un po' di antiossidanti per cominciare la giornata.  </seg>
<seg id="137">  So che lo avete fatto perché la metà degli americani lo fa ogni giorno.  </seg>
<seg id="138">  Prendono quella roba, come si affidano alla medicina alternativa, e non importa quanto spesso dimostriamo che sono inutili.  </seg>
<seg id="139">  I dati lo dimostrano sempre.  </seg>
<seg id="140">  Rendono l'urina più scura. Più di questo non fanno, quasi mai.  </seg>
<seg id="141">   Ma va bene, volete spendere 28 miliardi di dollari per urina scura,  </seg>
<seg id="142">  sono con voi!  </seg>
<seg id="143">   Urina scura. Scura.  </seg>
<seg id="144">  Perché lo facciamo? Perché?  </seg>
<seg id="145">  Credo di capire, odiamo le grandi case farmaceutiche.  </seg>
<seg id="146">  Odiamo il la grande macchina governativa. Non ci fidiamo.  </seg>
<seg id="147">  E facciamo bene. Il nostro sistema sanitario fa schifo.  </seg>
<seg id="148">  È crudele verso milioni di persone.  </seg>
<seg id="149">  È assolutamente, incredibilmente freddo e demoralizzante anche per quelli di noi che possono permetterselo.  </seg>
<seg id="150">  Quindi scappiamo lontano, e da chi ci rifugiamo?  </seg>
<seg id="151">  Saltiamo tra le braccia del grande placebo.  </seg>
<seg id="152">   È fantastico. Noi amiamo il grande placebo.  </seg>
<seg id="153">   Sapete, è un problema serio perché questa roba è una schifezza, e ci spendiamo miliardi di dollari.  </seg>
<seg id="154">  Ho tutta una serie di esempi qui.  </seg>
<seg id="155">  Nessuno di questi... ginkgo - una frode, echinacea - una frode, acai - non so neanche cosa sia ma ci spendiamo miliardi di dollari, ed è una frode.  </seg>
<seg id="156">  Sapete una cosa? Quando dico queste cose, le persone mi urlano contro, e dicono "Ma cosa ti interessa? Lascia che la gente faccia quello che vuole. Li fa stare bene."  </seg>
<seg id="157">  Indovinate un po'? Avete torto.  </seg>
<seg id="158">  Perché non mi interessa se è il segretario del Dipartimento per la Salute ed i Servizi Umani a dire "Uhm, non ho intenzione di ascoltare le prove degli esperti sulla mammografia" o se lo dice qualche lunatico del cancro che vuole curare i pazienti con clisteri al caffè.  </seg>
<seg id="159">  Quando imbocchiamo la strada che porta a rimpiazzare scienza e prove con magia e tradizione, finiamo in un posto dove non vorremmo essere.  </seg>
<seg id="160">  Finiamo come Thabo Mbeki in Sud Africa.  </seg>
<seg id="161">  Ha ucciso 400 mila dei suoi concittadini continuando a dire che barbabietole, aglio e succo di limone funzionavano meglio dei farmaci anti-retrovirali che sappiamo possono rallentare il decorso dell'AIDS.  </seg>
<seg id="162">  Centinaia di migliaia di morti inutili in una nazione che è stata colpita più di ogni altro da questa malattia.  </seg>
<seg id="163">  Per favore, non venite a dirmi che non ci sono conseguenze per queste azioni.  </seg>
<seg id="164">  Ci sono. Ci sono sempre.  </seg>
<seg id="165">  Ora, l'epidemia più stupida in cui siamo in mezzo proprio adesso è la guerra assurda tra i sostenitori dei cibi geneticamente modificati e l'elite del cibo biologico.  </seg>
<seg id="166">  E' una diatriba idiota. Deve finire.  </seg>
<seg id="167">  E' una diatriba sulle parole, sulle metafore.  </seg>
<seg id="168">  È ideologia, non è scienza.  </seg>
<seg id="169">  Ogni singola cosa che mangiamo, ogni chicco di riso, ogni foglia di prezzemolo, ogni cavoletto di Bruxelles è stato modificato dall'uomo.  </seg>
<seg id="170">  Vedete, non c'erano mandarini nel giardino dell'Eden.  </seg>
<seg id="171">  Non c'erano melanzane.  </seg>
<seg id="172">  Non c'erano neanche gli alberi di Natale. Li abbiamo creati noi.  </seg>
<seg id="173">  Lo abbiamo fatto nel corso degli ultimi 11mila anni.  </seg>
<seg id="174">  Qualcosa ha funzionato ed qualcos'altro no.  </seg>
<seg id="175">  Ed abbiamo eliminato quello che non funzionava.  </seg>
<seg id="176">  Ora possiamo farlo in modo più preciso.  </seg>
<seg id="177">  E ci sono dei rischi, certo che ci sono.  </seg>
<seg id="178">  Ma noi possiamo inserire cose come la vitamina A nel riso, e questo aiuterebbe milioni di persone, milioni di persone, prolungando la loro vita.  </seg>
<seg id="179">  E non vogliamo farlo?  </seg>
<seg id="180">  Devo dirvelo, io non lo capisco.  </seg>
<seg id="181">  Siamo contrari agli OGM.  </seg>
<seg id="182">  Perché?  </seg>
<seg id="183">  Le cose che sento sempre sono: troppi composti chimici, pesticidi, ormoni, monocolture, non vogliamo campi enormi coltivati con la stessa cosa, è sbagliato.  </seg>
<seg id="184">  Non vogliamo che le compagnie mettano dei brevetti sulla vita.  </seg>
<seg id="185">  Non vogliamo che le compagnie siano uniche proprietarie dei semi.  </seg>
<seg id="186">  Sapete qual'è la mia risposta a questo?  </seg>
<seg id="187">  È sì. Avete ragione. Facciamo qualcosa.  </seg>
<seg id="188">  È vero, abbiamo un enorme problema alimentare, ma non è scienza.  </seg>
<seg id="189">  Non ha niente a che fare con la scienza.  </seg>
<seg id="190">  È legge, moralità, linee guida sui brevetti.  </seg>
<seg id="191">  Sapete bene che la scienza non è una corporation.  </seg>
<seg id="192">  Non è una nazione.  </seg>
<seg id="193">  Non è neanche un'idea; è un processo.  </seg>
<seg id="194">  È un processo, a volte dà risultati positivi a volte no, ma l'idea che non dovremmo permettere alla scienza di fare il suo lavoro solo perché abbiamo paura è in realtà molto svilente, e sta impedendo a milioni di persone di prosperare.  </seg>
<seg id="195">  Sapete, nei prossimi 50 anni saremo costretti a produrre il 70% di cibo in più di quello che produciamo ora,  </seg>
<seg id="196">  70 per cento.  </seg>
<seg id="197">  Questi sono gli investimenti in Africa degli ultimi 30 anni.  </seg>
<seg id="198">  Vergognoso. Vergognoso.  </seg>
<seg id="199">  Loro ne hanno bisogno e noi non glielo diamo.  </seg>
<seg id="200">  Perché? Cibo geneticamente modificato.  </seg>
<seg id="201">  Non vogliamo incoraggiare le persone a mangiare schifezze come ad esempio la manioca.  </seg>
<seg id="202">  Mezzo miliardo di persone la mangiano.  </seg>
<seg id="203">  Assomiglia un po' ad una patata.  </seg>
<seg id="204">  Ma fornisce solo calorie. Fa schifo.  </seg>
<seg id="205">  Non ha sostanze nutrienti, non ha proteine, ma gli scienziati stanno trovando il modo di inserirceli proprio in questo momento.  </seg>
<seg id="206">  Così molte persone potrebbero mangiare e correre meno il rischio di diventare cieche.  </seg>
<seg id="207">  Non morirebbero di fame, e sapete una cosa?  </seg>
<seg id="208">  Sarebbe molto bello. Non sarebbe un ristorante di lusso, ma sarebbe molto bello.  </seg>
<seg id="209">  Riesco a chiedermi soltanto: perché siamo contro?  </seg>
<seg id="210">  Voglio dire, chiediamocelo: perché stiamo ostacolando questa cosa?  </seg>
<seg id="211">  Solo perché non vogliamo spostare i geni qua e là?  </seg>
<seg id="212">  Si tratta di spostare dei geni. Non si tratta di sostanze chimiche.  </seg>
<seg id="213">  Non si tratta della nostra ridicola ossessione per gli ormoni, o del nostro desiderio di avere cibo più grande, migliore, più semplice.  </seg>
<seg id="214">  Non c'entrano i Rice Krispies. Si tratta di salvare la vita delle persone, e sarebbe ora che cominciassimo a capire cosa vuol dire.  </seg>
<seg id="215">  Perché - volete saperlo? -  </seg>
<seg id="216">  se non lo capiamo, e continuiamo a comportarci come ci comportiamo adesso, saremo colpevoli di qualcosa di cui non penso vorremmo macchiarci, colonialismo tecnologico.  </seg>
<seg id="217">  Non c'è altro modo di descrivere quello che sta succedendo.  </seg>
<seg id="218">  È egoista, è orribile, è davanti a noi, e dobbiamo fermarlo.  </seg>
<seg id="219">  Quindi, dopo questa conversazione divertentissima,  potreste chiedermi: "Vuoi ancora entrare in questa ridicola macchina del tempo ed andare nel futuro?"  </seg>
<seg id="220">  Certo! Certo che voglio.  </seg>
<seg id="221">  È bloccata sul presente adesso, ma abbiamo un'opportunità incredibile.  </seg>
<seg id="222">  Possiamo impostare la macchina del tempo come vogliamo.  </seg>
<seg id="223">  Abbiamo la possibilità di farla andare dove vogliamo, e la faremo andare davvero dove vogliamo.  </seg>
<seg id="224">  Dobbiamo fare queste conversazioni, e dobbiamo pensare, ma quando entriamo nella macchina del tempo e andiamo avanti saremo felici di farlo.  </seg>
<seg id="225">  So che possiamo e, per quanto mi riguarda, penso che il mondo ne abbia bisogno subito.  </seg>
<seg id="226">  Grazie.  </seg>
<seg id="227">   Grazie.  </seg>
</doc>
<doc docid="805" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/robert_gupta</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Robert Gupta, violinista della Philarmonic Orchestra di Los Angeles, parla di una lezione che una volta impartì ad un brillante musicista affetto da schizofrenia -- e di cosa apprese. In seguito, richiamato sul palcoscenico, Gupta suona la sua personale trascrizione del preludio tratto dalla suite per violoncello No. 1 di Bach.</description>
 <keywords>talks, TED Fellows, brain, education, entertainment, live music, mental health, music, performance, violin</keywords>
 <talkid>805</talkid>
 <title>Robert Gupta: la musica è medicina, la musica è benessere</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/571823">Tonito Solinas</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/516773">Chiara Brambilla</translator>
<seg id="1">  Un giorno, il cronista del Los Angeles Times Steve Lopez stava passeggiando per le strade del centro di Los Angeles quando sentì una musica bellissima.  </seg>
<seg id="2">  Essa proveniva da un uomo, un uomo afro-americano, che suonava un violino che aveva solamente due corde.  </seg>
<seg id="3">  Sto raccontando una storia che molti di voi conoscono, perché gli articoli di Steve servirono da base per la cstesura di un libro, che, in seguito, venne adattato al grande schermo, con Robert Downey Jr che interpretava la parte di Steve Lopez, e Jamie Foxx nella parte di Nathaniel Anthony Ayers, il contrabbassista formatosi alla Juilliard la cui promettente carriera fu interrotta a causa della schizofrenia paranoide della quale era tragicamente affetto.  </seg>
<seg id="4">  Nathaniel lasciò la Juilliard, ebbe un terribile esaurimento nervoso, e 30 anni più tardi viveva come un senza tetto per le strade di Skid Row nel centro di Los Angeles.  </seg>
<seg id="5">  Invito tutti voi a leggere il libro di Steve oppure a guardare il film per capire non solo il bellissimo legame che si creò tra questi due uomini,  </seg>
</doc>
<doc docid="799" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/jane_mcgonigal_gaming_can_make_a_better_world</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Giochi come World of Warcraft danno la possibilità ai giocatori di salvare mondi interi, e incentivano l'apprendimento del comportamento degli eroi. Cosa accadrebbe se potessimo utilizzare questa capacità del gioco per risolvere problemi del mondo reale? Jane McGonigal afferma che possiamo, e spiega come farlo.</description>
 <keywords>talks, computers, design, entertainment, gaming, global issues, play</keywords>
 <talkid>799</talkid>
 <title>Jane McGonigal: il gioco può creare un mondo migliore</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/491096">Sara Tovani</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/473087">Emanuele D'Arrigo</translator>
<seg id="1">  Mi chiamo Jane McGonigal. Sono un'autrice di videogiochi.  </seg>
<seg id="2">  Realizzo giochi online da 10 anni  </seg>
<seg id="3">  e il mio obbiettivo per i prossimi dieci è di cercare di rendere facile salvare il mondo nella vita reale quanto lo è nel mondo dei giochi online.  </seg>
<seg id="4">  Per farlo ho un piano, e consiste nel convincere più persone, compresi tutti voi, a passare più tempo a giocare giochi più belli e interessanti.  </seg>
<seg id="5">  Al momento passiamo tre miliardi di ore alla settimana giocando online.  </seg>
<seg id="6">  Alcuni di voi potrebbero pensare, "É un bel po' di tempo passato a giocare."  </seg>
<seg id="7">  magari troppo tempo, considerando quanti problemi urgenti dobbiamo risolvere nel mondo reale.  </seg>
<seg id="8">  In realtà, secondo le mie ricerche, presso l'Istituto per il Futuro, in realtà è vero il contrario.  </seg>
<seg id="9">  Tre miliardi di ore alla settimana non sono minimamente sufficienti a risolvere i problemi più urgenti del mondo.  </seg>
<seg id="10">  Infatti io credo che se vogliamo sopravvivere il prossimo secolo su questo pianeta dobbiamo aumentare notevolmente quella cifra.  </seg>
<seg id="11">  Ho calcolato che il totale di cui abbiamo bisogno è di 21 miliardi di ore di gioco ogni settimana.  </seg>
<seg id="12">  Probabilmente è un'idea un attimino controintuitiva,  </seg>
<seg id="13">  quindi la ripeto, per rinforzare il concetto.  </seg>
<seg id="14">  Se vogliamo risolvere problemi quali la fame, la povertà, i cambiamenti climatici, i conflitti globali, l'obesità, io credo che dobbiamo avere l'ambizione di giocare online, per almeno 21 miliardi di ore alla settima, per la fine del prossimo decennio.  No, sono seria, davvero.  </seg>
<seg id="15">  Ecco il perché. Questa immagine riassume perché penso che giocare sia così importante per la sopravvivenza della specie umana.  Davvero.  </seg>
<seg id="16">  Questo è un ritratto del fotografo Phil Toldano,  </seg>
<seg id="17">  voleva catturare l'emozione del gioco.  </seg>
<seg id="18">  Quindi ha fotografato dei giocatori mentre giocavano.  </seg>
<seg id="19">  E questa è una classica emozione di gioco.  </seg>
<seg id="20">  Se non siete giocatori abituali è possibile che vi perdiate alcune delle sfumature di questa foto.  </seg>
<seg id="21">  Probabilmente potete notare il senso di urgenza, un po' di paura, ma anche un'intensa concentrazione, un'attenzione molto profonda nell'affrontare un problema davvero difficile.  </seg>
<seg id="22">  Se siete giocatori abituali, noterete alcuni dettagli, le pieghe intorno agli occhi, e intorno alla bocca sono un segno di ottimismo.  </seg>
<seg id="23">  E le sopracciglia inarcate mostrano sorpresa.  </seg>
<seg id="24">  Questo è un giocatore abituale a un passo da una cosa chiamata una "Vittoria Epica".  </seg>
<seg id="25">   Ah, è un termine che avete già sentito. Ok. Bene.  </seg>
<seg id="26">  Abbiamo quindi dei giocatori abituali tra di noi.  </seg>
<seg id="27">  Una vittoria epica è un risultato così straordinariamente positivo che non ti sembra possibile fino a quando non lo ottieni.  </seg>
<seg id="28">  E' quasi oltre la soglia dell'immaginazione,  </seg>
<seg id="29">  e quando ci arrivi è uno shock scoprire ciò di cui sei veramente capace. Questa è una vittoria epica.  </seg>
<seg id="30">  Questo giocatore è a un passo da una vittoria epica.  </seg>
<seg id="31">  E questa è l'espressione che abbiamo bisogno di vedere sul viso di milioni di risolutori di problemi nel mondo mentre affrontiamo gli ostacoli dei prossimi cento anni.©  </seg>
<seg id="32">  L'espressione di qualcuno che, contro tutte le aspettative, è a un passo da una vittoria epica.  </seg>
<seg id="33">  Sfortunatamente questa è l'espressione che vediamo nella vita di tutti i giorni mentre tentiamo di affrontare dei problemi urgenti.  </seg>
<seg id="34">  Questa è l'espressione che chiamo "Non Sono Brava Nella Realtà"  </seg>
<seg id="35">  E sono io a farla. La vedete? Si. Bene.  </seg>
<seg id="36">  Sono io con l'espressione "Non Sono Brava Nella Realtà".  </seg>
<seg id="37">  Questo è un graffito nel mio vecchio quartiere  </seg>
<seg id="38">  di Berkeley, in California, dove ho fatto il PhD sul perché siamo più bravi nel gioco che nella vita reale.  </seg>
<seg id="39">  E questo è un problema di molti giocatori abituali:  </seg>
<seg id="40">  sentiamo che nella realtà non siamo bravi quanto nei giochi.  </seg>
<seg id="41">  E non intendo "bravi" semplicemente come "di successo", anche se il successo ne è parte: otteniamo più risultati nei mondi online. Ma intendo anche "bravi" nel senso di motivati a fare qualcosa di importante, ispirati a collaborare e a cooperare.  </seg>
<seg id="42">  E quando siamo in un mondo online io credo che molti di noi diventano le versioni migliori di se stessi, le versioni più capaci di aiutare senza preavviso, più capaci di concentrarsi su un problema per tutto il tempo necessario, di rialzarsi dopo un fallimento e provare nuovamente.  </seg>
<seg id="43">  E nella vita reale, quando affrontiamo un fallimento, quando affrontiamo un ostacolo, spesso non ci sentiamo così:  </seg>
<seg id="44">  ci sentiamo... sconfitti,  </seg>
<seg id="45">  ci sentiamo sopraffatti,  </seg>
<seg id="46">  ci sentiamo ansiosi, magari depressi, frustrati o cinici.  </seg>
<seg id="47">  Non proviamo mai questi sentimenti mentre giochiamo, semplicemente non esistono in un gioco.  </seg>
<seg id="48">  Quindi questo è ciò che ho voluto studiare all'università.  </seg>
<seg id="49">  Cos'è che in un gioco ci impedisce di sentire che non possiamo ottenere qualsiasi risultato?  </seg>
<seg id="50">  Come possiamo trasportare quei sentimenti dai giochi e applicarli al mondo reale?  </seg>
<seg id="51">  Ho studiato quindi dei giochi come World of Warcraft, che è veramente l'ambiente ideale per risolvere problemi in maniera collaborativa.  </seg>
<seg id="52">  E ho cominciato a notare alcune cose che rendono le vittorie epiche così possibili nei mondi online.  </seg>
<seg id="53">  La prima è che, quando appari in uno di questi giochi online, specialmente in World of Warcraft, ci sono tantissimi personaggi diversi che si fidano al punto tale da affidarti una missione per salvare il mondo. Fin da subito.  </seg>
<seg id="54">  Ma non una missione qualsiasi: una missione perfettamente adeguata al tuo attuale livello nel gioco. Giusto?  </seg>
<seg id="55">  Così la puoi completare.  </seg>
<seg id="56">  Non ti danno mai un sfida impossibile.  </seg>
<seg id="57">  Ma è al limite delle tue capacità. Quindi devi provarci seriamente.  </seg>
<seg id="58">  Ma non c'è disoccupazione in World of Warcraft,  </seg>
<seg id="59">  non si passa il tempo a girarsi i pollici,  </seg>
<seg id="60">  c'è sempre qualcosa di specifico e importante da fare.  </seg>
<seg id="61">  E ci sono anche moltissimi collaboratori.  </seg>
<seg id="62">  Ovunque vai, centinaia di migliaia di persone, pronte a unirsi a te per completare la tua missione epica.  </seg>
<seg id="63">  Non è una cosa così comune nella vita reale, questa sensazione che a nostra disposizione ci sono tantissimi collaboratori.  </seg>
<seg id="64">  E c'è anche questa narrativa epica, questa narrativa che ispira, sul perché siamo lì, e cosa stiamo facendo.  </seg>
<seg id="65">  E poi riceviamo tutto questo feedback positivo...  </seg>
<seg id="66">  avete sentito parlare di aumentare di livello e +1 di forza, e +1 in intelligenza.  </seg>
<seg id="67">  Non riceviamo quel tipo di feedback costante nella vita reale.  </seg>
<seg id="68">  Quando lascio questo palco non avrò +1 in parlare di fronte a un pubblico, e +1 in idee bizzarre .  </seg>
<seg id="69">  Non ricevo quel tipo di feedback nella vita reale.  </seg>
<seg id="70">  Ora, il problema degli ambienti collaborativi online come World of Warcraft è che dà così tanta soddisfazione essere ad un passo da una vittoria epica tutti i momenti, che decidiamo di passare tutto il nostro tempo in questi mondi di gioco.  </seg>
<seg id="71">  Semplicemente è meglio della realtà.  </seg>
<seg id="72">  E' per questo che, finora, collettivamente tutti i giocatori di World of Warcraft hanno passato 5.93 milioni di anni a risolvere i problemi virtuali di Azeroth.  </seg>
<seg id="73">  Questa non è necessariamente una cosa negativa.  </seg>
<seg id="74">  Ma mettiamola in prospettiva: 5.93 milioni di anni fa fu il periodo in cui uno dei nostri antenati si alzò in piedi.  </seg>
<seg id="75">  Quello era il primo primate a camminare eretto.  </seg>
<seg id="76">  Ok, quindi quando parliamo di quanto tempo stiamo investendo nel giocare, l'unica maniera sensata anche solo di pensarci, è di parlare di tempi pari all'evoluzione umana, che di per sè è una cosa straordinaria,  </seg>
<seg id="77">  ma anche utile, perché abbiamo scoperto che passando tutto questo tempo a giocare, stiamo cambiando ciò di cui siamo capaci come essere umani,  </seg>
<seg id="78">  ci stiamo evolvendo a collaborare di più e ad avere più cuore.  </seg>
<seg id="79">  Questo è vero, io ci credo.  </seg>
<seg id="80">  Considerate dunque questa interessante statistica.  </seg>
<seg id="81">  E' stata pubblicata recentemente da un ricercatore all'università Carnagie Mellon.  </seg>
<seg id="82">  Il tipico giovane medio oggi giorno in un paese con una forte cultura di giocatori abituali, avrà passato 10.000 ore giocando online, all'età di 21 anni.  </seg>
<seg id="83">  10.000 ore è un numero decisamente interessante per due ragioni.  </seg>
<seg id="84">  Prima di tutto, per i bambini negli Stati Uniti 10.080 ore è l'esatto numero di ore che passi a scuola dalla quinta elementare fino alla maturità se sei presente tutti i giorni.  </seg>
<seg id="85">  Abbiamo dunque un'intero percorso di educazione parallelo nel quale i giovani imparano come essere dei bravi giocatori♪ pari al tempo a scuola nel quale imparano tutto il resto.  </seg>
<seg id="86">  E alcuni di voi avranno probabilmente letto il nuovo di libro di Malcolm Gladwell, "Fuoriclasse".  </seg>
<seg id="87">  Se lo avete fatto avrete letto della sua teoria del successo, la teoria delle 10.000 ore per il successo.  </seg>
<seg id="88">  E' fondata su un'ottima ricerca nel campo della cognizione, che afferma che se dedichiamo 10.000 ore di studio fruttuoso a una qualsiasi cosa all'età di 21 anni saremo dei geni in quel campo.  </seg>
<seg id="89">  Saremo bravi in quel qualcosa tanto quanto le migliori persone al mondo.  </seg>
<seg id="90">  Quindi, ciò che abbiamo adesso a disposizione è un'intera generazione di giovani che sono dei geni del gioco.  </seg>
<seg id="91">  Dunque, la domanda è: "Esattamente, in cosa diventano bravi questi giocatori?"  </seg>
<seg id="92">  perché se potessimo capire di cosa si tratta avremmo a disposizione una quantità di risorse umane senza precedenti.  </seg>
<seg id="93">  Questo è il numero di persone nel mondo che passano almeno un'ora al giorno a giocare online.  </seg>
<seg id="94">  Questi sono i nostri geni del gioco.  </seg>
<seg id="95">  500 milioni di persone che sono straordinariamente brave... in qualcosa.  </seg>
<seg id="96">  E nel prossimo decennio avremo un altro miliardo di giocatori abituali che sono straordinariamente bravi in quel qualcosa.  </seg>
<seg id="97">  Se già non lo sapevate, questo è ciò che ci aspetta:  </seg>
<seg id="98">  l'industria dei videogiochi sta sviluppando piattaforme che consumano poca energia e che funzionano con la rete cellulare invece dell'Internet a banda larga cosicchè giocatori di tutto il mondo, in particolare in India, Cina, Brasile, potranno connettersi online.  </seg>
<seg id="99">  La stima è un miliardo di giocatori in più nel prossimo decennio.  </seg>
<seg id="100">  Questo ci porterà a 1.5 miliardi di giocatori abituali.  </seg>
<seg id="101">  Quindi ho cominciato a pensare sotto quali aspetti questi giochi ci stanno trasformando in geni.  </seg>
<seg id="102">  Questi sono quattro aspetti che ho individuato. Il primo è un ottimismo urgente.  </seg>
<seg id="103">  Ok. Pensatelo come una forma estrema di auto-motivazione.  </seg>
<seg id="104">  Un ottimismo urgente è il desiderio di agire immediatamente per affrontare un ostacolo, insieme con la convinzione di avere una ragionevole speranza di successo.  </seg>
<seg id="105">  I giocatori abituali credono sempre che una vittoria epica sia possibile e che valga sempre la pena di provarci, e provarci adesso.  </seg>
<seg id="106">  I giocatori abituali non stanno con le mani in mano.  </seg>
<seg id="107">  I giocatori abituali sono dei virtuosi nel tessere una robusta trama sociale.  </seg>
<seg id="108">  Ci sono molte ricerche interessanti che mostrano come ci troviamo meglio con altre persone dopo aver giocato con loro, anche se ci hanno battuto sonoramente.  </seg>
<seg id="109">  E la ragione è che ci vuole molta fiducia per giocare con qualcuno:  </seg>
<seg id="110">  abbiamo fiducia che passeranno il loro tempo con noi, che giocheranno con le stesse regole e con gli stessi obbiettivi, e che rimarranno fino alla conclusione del gioco.  </seg>
<seg id="111">  Quindi, giocare insieme di fatto costruisce i legami della fiducia e della cooperazione.  </seg>
<seg id="112">  Col risultato che abbiamo davvero relazioni sociali più robuste.  </seg>
<seg id="113">  Produttività gioiosa. La adoro.  </seg>
<seg id="114">  Sapete, c'è una ragione per la quale il giocatore medio di World of Warcraft gioca 22 ore alla settimana, quasi quanto un lavoro part-time.  </seg>
<seg id="115">  E' perché sappiamo, mentre stiamo giocando, che in realtà siamo più felici lavorando sodo, piuttosto che rilassandoci o perdendo tempo.  </seg>
<seg id="116">  Sappiamo che siamo ottimizzati, come essere umani, per lavorare sodo a qualcosa che ha significato.  </seg>
<seg id="117">  E i giocatori abituali sono disposti a lavorare sodo costantemente, se gli è assegnato un compito adatto.  </seg>
<seg id="118">  Per finire, un significato epico.  </seg>
<seg id="119">  I giocatori abituali adorano essere associati a missioni meravigliose, a storie umane su scala planetaria.  </seg>
<seg id="120">  Per esempio, una piccola informazione per aiutare a creare un contesto.  </seg>
<seg id="121">  Conoscete tutti Wikipedia, il più grande wiki al mondo.  </seg>
<seg id="122">  Il secondo wiki più grande al mondo, con quasi 80.000 articoli è il wiki di World of Warcraft  </seg>
<seg id="123">  Cinque milioni di persone lo usano ogni mese.  </seg>
<seg id="124">  Hanno raggruppato più informazioni su World of Warcraft in Internet, che su qualsiasi altro argomento in qualunque altro wiki al mondo.  </seg>
<seg id="125">  Stanno costruendo un'opera epica.  </seg>
<seg id="126">  Stanno costruendo una fonte epica di informazioni riguardanti World of Warcraft.  </seg>
<seg id="127">  Ok, questi sono i quattro superpoteri che insieme costituiscono una cosa sola.  </seg>
<seg id="128">  I giocatori abituali sono individui di grande ottimismo dotati di super-poteri.  </seg>
<seg id="129">  Queste sono persone che credono di essere individualmente capaci di cambiare il mondo.  </seg>
<seg id="130">  L'unico problema è che credono di essere capaci di cambiare i mondi virtuali ma non quello reale.  </seg>
<seg id="131">  Questo è il problema che sto cercando di risolvere.  </seg>
<seg id="132">  C'è un economo di nome Edward Castronova.  </seg>
<seg id="133">  I suoi studi sono brillanti. Sta studiando il motivo per cui la gente investe così tanto tempo, energia e denaro, nei mondi online.  </seg>
<seg id="134">  Lui afferma, "Stiamo osservando ciò che costituisce niente meno che un esodo di massa verso i mondi virtuali e gli ambienti di gioco online."  </seg>
<seg id="135">  Ed è un economo, quindi è razionale,  </seg>
<seg id="136">  e dice...  ...non come me, io sono una progettista di giochi, io sono esuberante...  </seg>
<seg id="137">  Ma lui afferma... lui afferma che questa è una cosa perfettamente sensata, perché i giocatori abituali possono ottenere di più nei mondi online che nella vita reale.  </seg>
<seg id="138">  Possono avere relazioni sociali più solide in un gioco che non nella vita reale.  </seg>
<seg id="139">  Ricevono un feedback migliore e si sentono più ricompensati in un gioco che non nella vita reale.  </seg>
<seg id="140">  Quindi, afferma, per adesso, è perfettamente ragionevole per i giocatori abituali, passare più tempo nei mondi virtuali che nel mondo reale  </seg>
<seg id="141">  Anche io sono d'accordo che questo sia ragionevole, per adesso  </seg>
<seg id="142">  ma non è, in nessun modo, una situazione ideale  </seg>
<seg id="143">  Dobbiamo cominciare a rendere il mondo reale più simile ad un gioco.  </seg>
<seg id="144">  Qui traggo ispirazione da qualcosa che accadde 2500 anni fa.  </seg>
<seg id="145">  Questi sono dadi antichi, fatti di ossa di pecora  </seg>
<seg id="146">  Prima di avere joysticks e pulsantiere meravigliosi avevamo ossa di pecora  </seg>
<seg id="147">  E questi rappresentano i primi strumenti da gioco realizzati dall'umanità.  </seg>
<seg id="148">  Se conoscete gli scritti dell'antico storico greco, Erodoto, magari conoscete già questa storia.  </seg>
<seg id="149">  E' la storia di chi inventò i giochi e perché.  </seg>
<seg id="150">  Erodoto narra che i giochi, in particolare i giochi di dadi, furono inventati nel regno della Lidia, durante un periodo di carestia.  </seg>
<seg id="151">  Pare che la carestia fosse così severa, che il re della Lidia decise di fare qualcosa di impensabile.  </seg>
<seg id="152">  La gente soffriva, la popolazione era in rivolta,  </seg>
<seg id="153">  era una situazione estrema, avevano bisogno di una soluzione estrema.  </seg>
<seg id="154">  Quindi, secondo Erodoto, inventarono i giochi di dadi ed emanarono una legge valida per tutto il regno.  </seg>
<seg id="155">  Un giorno, tutti avrebbero mangiato.  </seg>
<seg id="156">  Il giorno successivo, tutti avrebbero giocato.  </seg>
<seg id="157">  E si immersero così profondamente nei giochi di dadi, dal momento che giocare è così coinvolgente, e ci immerge in uno stato di gioiosa produttività, che ignorarono il fatto di non avere niente da mangiare.  </seg>
<seg id="158">  E così un giorno giocavano, e un giorno mangiavano.  </seg>
<seg id="159">  E secondo Erodoto, passarono così 18 anni, sopravvivendo alla carestia mangiando un giorno e giocando quello seguente.  </seg>
<seg id="160">  Penso che questo sia esattamente il modo in cui usiamo i giochi al giorno d'oggi.  </seg>
<seg id="161">  Usiamo i giochi per sfuggire alla sofferenza del mondo reale.  </seg>
<seg id="162">  Usiamo i giochi per allontanarci da tutto ciò che non funziona nel nostro ambiente reale, da tutto ciò che non ci soddisfa della vita reale, e otteniamo ciò di cui abbiamo bisogno dai giochi.  </seg>
<seg id="163">  Ma non dobbiamo necessariamente fermarci qui.  </seg>
<seg id="164">  Questo è decisamente interessante:  </seg>
<seg id="165">  secondo Erodoto, dopo 18 anni, la carestia non pareva migliorare,  </seg>
<seg id="166">  quindi il re decise che avrebbero giocato un'ultima partita a dadi.  </seg>
<seg id="167">  Divisero l'intero regno a metà,  </seg>
<seg id="168">  giocarono una partita a dadi, e i vincitori di quella partita parteciparono ad un'avventura epica.  </seg>
<seg id="169">  Lasciarono la Lidia  </seg>
<seg id="170">  e andarono in cerca di una nuova terra dove vivere, lasciandosi dietro giusto il numero sufficiente di persone per sopravvivere con le risorse disponibili, con la speranza di portare la loro civilizzazione da qualche altra parte, dove avrebbe potuto prosperare.  </seg>
<seg id="171">  E' un'idea un po' bizzarra, no?  </seg>
<seg id="172">  Recentemente però, studi sul DNA hanno rivelato che gli Etruschi che avrebbero poi portato all'impero romano, condividono lo stesso DNA degli antichi abitanti della Lidia.  </seg>
<seg id="173">  Recentemente quindi, scienziati hanno suggerito che la storia narrata da Erodoto è una storia vera.  </seg>
<seg id="174">  E geologi hanno trovato evidenza di un raffreddamento globale che durò quasi 20 anni e che potrebbe spiegare la carestia.  </seg>
<seg id="175">  Quindi questa storia incredibile potrebbe essere vera:  </seg>
<seg id="176">  potrebbero avere effettivamente salvato la loro cultura giocando, rifugiandosi nei giochi per 18 anni per poi essere così ispirati, e sapere così bene come venirsi incontro nel gioco al punto da salvare così l'intera civiltà.  </seg>
<seg id="177">  Ok, possiamo farlo anche noi.  </seg>
<seg id="178">  Giochiamo a World of Warcraft dal 1994.  </seg>
<seg id="179">  Fu il primo gioco di strategia in tempo reale della serie di World of Warcraft. Questo 16 anni fa.  </seg>
<seg id="180">  Loro giocarono a dadi per 18 anni, noi abbiamo giocato a Warcraft per 16 anni.  </seg>
<seg id="181">  Io dico: siamo pronti per il nostro gioco epico.  </seg>
<seg id="182">  Loro ebbero metà della popolazione in viaggio alla ricerca di un nuovo mondo.  </seg>
<seg id="183">  E' da qui che traggo l'idea di 21 miliardi di ore di gioco alla settimana.  </seg>
<seg id="184">  Facciamo che la metà di noi si mette d'accordo per passare un'ora al giorno a giocare, fino a quando non risolviamo i problemi del mondo reale.  </seg>
<seg id="185">  Immagino cosa state per chiedere, "Come facciamo a risolvere i problemi del mondo reale in un gioco?" Beh, questo è ciò a cui ho dedicato il mio lavoro durante gli scorsi anni, presso l'Istituto per il Futuro.  </seg>
<seg id="186">  Nei nostri uffici di Palo Alto abbiamo questo stendardo che esprime la nostra idea di come ci dovremmo relazionare con il futuro.  </seg>
<seg id="187">  Non vogliamo tentare di prevedere il futuro.  </seg>
<seg id="188">  Ciò che vogliamo fare è -realizzare- il futuro.  </seg>
<seg id="189">  Vogliamo immaginare gli scenari dai risultati migliori  </seg>
<seg id="190">  e poi vogliamo dare la possibilità alle persone di trasformarli in realtà concrete.  </seg>
<seg id="191">  Vogliamo immaginare vittorie epiche per poi dare alla gente gli strumenti per realizzarle.  </seg>
<seg id="192">  Vi mostrerò brevemente tre giochi che ho realizzato e che sono un tentativo di dare alle persone gli strumenti per creare delle vittorie epiche nel loro futuro.  </seg>
<seg id="193">  Questo è "Mondo Senza Petrolio".  </seg>
<seg id="194">  Abbiamo realizzato questo gioco nel 2007.  </seg>
<seg id="195">  E' un gioco online nel quale si cerca di sopravvivere a una carenza di petrolio.  </seg>
<seg id="196">  La carenza non è reale, ma abbiamo pubblicato sufficiente materiale online per far credere che lo sia, e per far vivere la vita reale come se fossimo a secco. Quindi, quando entri nel gioco, ti registri, ci comunichi in che area vivi,  </seg>
<seg id="197">  e dopodichè ti diamo notizie video in tempo reale, dati che mostrano esattamente il costo del petrolio, le cose che non sono disponibili, l'impatto sulla distribuzione del cibo, l'impatto sui trasporti, se le scuole sono chiuse, se ci sono delle rivolte,  </seg>
<seg id="198">  e tu devi pensare a come vivresti la tua vita se tutto questo fosse reale. Dopodichè ti chiediamo di avere un blog a riguardo, di pubblicare video, di pubblicare foto...  </seg>
<seg id="199">  Abbiamo avviato questo gioco con 1.700 giocatori nel 2007,  </seg>
<seg id="200">  e li abbiamo osservati da allora per i tre anni successivi,  </seg>
<seg id="201">  e quello che vi posso dire è che è un'esperienza che trasforma.  </seg>
<seg id="202">  Nessuno vuole cambiare la maniera in cui vivono solo perché è una cosa buona per il mondo o perché è un dovere farlo.  </seg>
<seg id="203">  Ma se li immergi in una avventura epica e gli dici, "Non abbiamo più petrolio.  </seg>
<seg id="204">  Questa è una storia incredibile! Un'avventura a cui puoi partecipare!  </seg>
<seg id="205">  Sfida te stesso per vedere come sopravviveresti."  </seg>
<seg id="206">  La maggior parte dei nostri giocatori ha poi mantenuto le abitudini che ha imparato nel gioco.  </seg>
<seg id="207">  Quindi, per il successivo gioco volto a salvare il mondo, abbiamo deciso di mirare più alto, ad un problema più grande della carenza di petrolio.  </seg>
<seg id="208">  Abbiamo realizzato un gioco chiamato Superstruct, all'Istituto per il Futuro,  </seg>
<seg id="209">  e la premessa era: un supercomputer ha calcolato che l'umanità ha solo altri 23 anni su questo pianeta.  </seg>
<seg id="210">  Il supercomputer si chiamava "Sistema di Allerta di Estinzione Globale". Ovviamente.  </seg>
<seg id="211">  Abbiamo chiesto alla gente di raggiungerci online quasi come in un film di Jerry Bruckheimer.  </seg>
<seg id="212">  Li conoscete i film di Jerry Bruckheimer, formi una squadra da sogno:  </seg>
<seg id="213">  c'è l'astronauta, lo scienziato, il galeotto, e hanno tutti qualcosa da fare per salvare il mondo,  </seg>
<seg id="214">   ma nel nostro gioco, invece di avere solo cinque persone nella squadra da sogno, tutti fanno parte della squadra da sogno, ed è compito tuo inventare il futuro dell'energia, il futuro delle risorse alimentari, il futuro della sanità, il futuro della sicurezza e il futuro della previdenza sociale.  </seg>
<seg id="215">  8.000 persone hanno giocato per otto settimane,  </seg>
<seg id="216">  hanno generato 500 soluzioni incredibilmente creative che potete trovare se andate online e cercate su Google "Superstruct".  </seg>
<seg id="217">  Per finire, l'ultimo gioco, comincerà il 3 di marzo. Questo è un gioco realizzato con l'Istituto della Banca Mondiale. Se completi il gioco sarai certificato dall'Istituto della Banca Mondiale, come Innovatore Sociale, classe del 2010.  </seg>
<seg id="218">  Lavorando con università sparse per l'Africa sub-sahariana, li stiamo invitando a imparare le tecniche di innovazione sociale.  </seg>
<seg id="219">  C'è una storia a fumetti, si aumenta di livello grazie ad abilità come la conoscenza locale, la collaborazione, la sostenibilità, l'immaginazione e l'inventiva.  </seg>
<seg id="220">  Desidero invitare tutti voi a condividere questo gioco con i giovani, ovunque nel mondo, in particolare nelle aree in via di sviluppo, i quali potrebbero trarre beneficio dall'unirsi per cominciare ad immaginare delle proprie imprese sociali per salvare il mondo.  </seg>
<seg id="221">  E' ora di concludere.  </seg>
<seg id="222">  Voglio fare una domanda.  </seg>
<seg id="223">  Che cosa pensate che succederà?  </seg>
<seg id="224">  Abbiamo tutti questi incredibili giocatori, abbiamo questi giochi che sono dei progetti pilota di ciò che potremmo realizzare, ma nessuno di questi ha ancora salvato il mondo reale.  </seg>
<seg id="225">  Beh, spero che siate d'accordo con me che i giocatori abituali sono una risorsa umana che possiamo utilizzare per fare del lavoro nel mondo reale, che i giochi sono una potente piattaforma per il cambiamento,  </seg>
<seg id="226">  che abbiamo questi incredibili superpoteri, una produttività gioiosa, la capacità di tessere una robusta trama sociale, questo ottimismo urgente e il desiderio di un significato epico.  </seg>
<seg id="227">  Io spero veramente che possiamo venirci incontro per giocare a giochi che hanno importanza, per sopravvivere su questo pianeta per un altro secolo,  </seg>
<seg id="228">  e la mia speranza è che vi uniate a me nel realizzare e partecipare a giochi come questi.  </seg>
<seg id="229">  Quando guardo avanti al prossimo decennio, di due cose sono certa: che possiamo realizzare qualunque futuro riusciamo a immaginare, e che possiamo giocare a qualsiasi gioco vogliamo.  </seg>
<seg id="230">  Quindi, io dico: diamo inizio ai giochi che cambieranno il mondo.  </seg>
<seg id="231">  Grazie.  </seg>
</doc>
<doc docid="792" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/eric_mead_the_magic_of_the_placebo</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Pillole di zucchero, iniezioni di nulla - studi hanno mostrato che. molto più di quanto ci si aspetti, i placebo funzionano. Al TEDMED, il mago Eric Mead esegue un trucco che prova che, anche se si sa che una cosa non è reale, si può reagire fortemente come se lo fosse. </description>
 <keywords>talks, entertainment, illusion, magic, medicine, science</keywords>
 <talkid>792</talkid>
 <title>Eric Mead: La magia del placebo</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/492648">Giacomo Boschi</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/12948">Livio Milanesio</translator>
<seg id="1">  Per qualche tempo mi sono interessato all'effetto placebo, può sembrare una cosa strana che un mago se ne occupi, a meno che non lo consideriate dal mio punto di vista cioè "qualcosa di falso viene creduto a tal punto da diventare qualcosa di reale"  </seg>
<seg id="2">  In altre parole, le pillole di zucchero hanno un effetto misurabile in alcuni studi, l'effetto placebo, solo perché la persona pensa che ciò che sta le accadendo è dovuto a un farmaco o qualcosa di simile...  </seg>
<seg id="3">  La terapia del dolore, ad esempio, se credono di avere un effetto misurabile nel corpo chiamato effetto placebo.  </seg>
<seg id="4">  Qualcosa di falso diventa qualcosa di vero per la percezione che se ne ha.  </seg>
<seg id="5">  Per capirci voglio mostrarvi un rudimentale trucco magico, molto semplice.  </seg>
<seg id="6">  E vi farò vedere come funziona. Questo è un trucco che è presente in tutti i libri per bambini fin dagli anni cinquanta.  </seg>
<seg id="7">  L'ho imparato da solo con Cub Scout Magic negli anni settanta.  </seg>
<seg id="8">  Lo eseguiò per voi e quindi ve lo spiegherò.  </seg>
<seg id="9">  E quindi vi spiegherò perché ve l'ho spiegato.  </seg>
<seg id="10">  Ecco quello che accade.  </seg>
<seg id="11">  Il coltello, che potete esaminare; la mia mano, che potete esaminare.  </seg>
<seg id="12">  Terrò semplicemente il coltello nel mio pugno, così.  </seg>
<seg id="13">  Tiro su la manica.  </seg>
<seg id="14">  Per essere sicuro che niente scenda o salga dalla mia manica. Ora stringo il mio polso così.  </seg>
<seg id="15">  In modo che possiate vedere che mai  </seg>
<seg id="16">  qualcosa possa passare. Finché stringo qui niente va su o giù dalla mia manica.  </seg>
<seg id="17">  E lo scopo di tutto ciò è semplice.  </seg>
<seg id="18">  Vado ad aprire la mia mano, e se tutto è andato bene, il mio puro magnetismo animale tratterrà il coltello.  </seg>
<seg id="19">  In effetti rimane così saldo al suo posto che posso scuoterlo, e il coltello non cade.  </seg>
<seg id="20">  Niente va su o giù dalla mia manica. nessun trucco. Potete esaminare qualunque cosa.  </seg>
<seg id="21">  Ta-da!  </seg>
<seg id="22">   Questo è un trucco che spesso insegno ai bambini. che sono interessati alla magia, perché si può imparare molto sull'inganno studiando questo trucco anche se metodologicamente è molto semplice.  </seg>
<seg id="23">  Molti di voi in questa stanza conosceranno questo trucco.  </seg>
<seg id="24">  Ecco cosa succede  </seg>
<seg id="25">  Tengo il coltello nella mia mano.  </seg>
<seg id="26">  Dico che afferro saldamente il mio polso. per assicurare che nulla salga o scenda dalla mia manica, questa è una bugia.  </seg>
<seg id="27">  La ragione per cui sto tenendo il polso è perché è questo il segreto dell'illusione.  </seg>
<seg id="28">  Nel momento in cui la mia mano si muove allontanandosi da voi, questo dito qui, il mio indice, si sposta da dov'era, in una posizione che punta in fuori così  </seg>
<seg id="29">  Bello!  </seg>
<seg id="30">  C'è qualcuno che non ha avuto un'infanzia qui.  </seg>
<seg id="31">   È così, da qui, giusto.  </seg>
<seg id="32">  E quando mi giro anche il dito si sposta.  </seg>
<seg id="33">  Possiamo parlare del perché è ingannevole, perché non notate che ci sono solo tre dita quaggiù perché la mente, e il modo con cui processa l'informazione, non conta, uno, due, tre. Li raggruppa.  </seg>
<seg id="34">  Ma non è questo il punto. Giusto? E quando apro la mia mano,  </seg>
<seg id="35">  Ovviamente rimane attaccato non attraverso il magnetismo animale, ma attraverso l'inganno, essendo il mio indice qui.  </seg>
<seg id="36">  E quando chiudo il mio dito, stessa cosa, quando torno indietro, questo movimento copre il dito che ritorna.  </seg>
<seg id="37">  Metto via la mano. Il coltello viene via.  </seg>
<seg id="38">  È un trucco che potete fare con i vostri amici e vicini. Grazie.  </seg>
<seg id="39">  Ora,  che cosa ha a che fare questo con l'effetto placebo?  </seg>
<seg id="40">  Ho letto uno studio, un anno fa che mi ha spalancato la mente.  </seg>
<seg id="41">  Non sono un medico o un ricercatore, per cui è stata una cosa sorprendente.  </seg>
<seg id="42">  Sembra che se si somministra un placebo nella forma di una pillola bianca, fatta come un'aspirina, solo una pillola bianca circolare, ha un effetto misurabile.  </seg>
<seg id="43">  Ma se cambiate la forma e date il placebo, sotto forma di una pillola più piccola, e di colore blu e vi stampate una lettera è visibilmente più efficace.  </seg>
<seg id="44">  Anche se nessuna delle due ha alcun farmaco -- sono pillole di zucchero.  </seg>
<seg id="45">  Ma una pillola bianca non è efficace come una pillola blu.  </seg>
<seg id="46">  Cosa?  Mi ha davvero sconvolto.  </seg>
<seg id="47">  Ma comunque, non è qui che finisce.  </seg>
<seg id="48">  Le capsule sono più efficaci delle pastiglie di ogni forma.  </seg>
<seg id="49">  Una capsula colorata, che è gialla da una parte e rossa dall'altra è meglio di una capsula bianca.  </seg>
<seg id="50">  Il dosaggio ha un suo ruolo.  </seg>
<seg id="51">  Una pillola due volte al giorno non è così efficace come tre pillole -- Ora non ricordo le statistiche. Scusate.  </seg>
<seg id="52">  Ma il punto è...  </seg>
<seg id="53">   ... che questi dosaggi hanno un ruolo.  </seg>
<seg id="54">  E anche la forma ha un ruolo.  </seg>
<seg id="55">  E se volete il placebo definitivo dovete usare un ago.  </seg>
<seg id="56">  Giusto? Una siringa con qualcosa -- un paio di c.c. di un qualcosa di inerte. lo iniettate in un paziente...  </seg>
<seg id="57">  Questa è un'immagine così forte nella loro mente, molto più forte di quella della pillola bianca.  </seg>
<seg id="58">  È reale, questo grafico... bè ve lo mostrerò un'altra volta quando avremo delle slide.  </seg>
<seg id="59">  Il punto è che la pillola bianca non è efficace come quella blu che non è efficace quanto la capsula, che non lo è quanto un ago.  </seg>
<seg id="60">  E nessuno di questi ha una qualità farmaceutica.  </seg>
<seg id="61">  È solo il vostro credere che li rende reali nel vostro copro e rafforza l'effetto.  </seg>
<seg id="62">  Volevo vedere se potevo prendere questa idea e applicarla a un trucco magico.  </seg>
<seg id="63">  E fare qualche cosa che sia un trucco finto e farlo sembrare reale.  </seg>
<seg id="64">  E sappiamo da quello studio che quando volete un effetto bisogna usare l'ago.  </seg>
<seg id="65">  Questo è uno spillone di 7 pollici, Molto appuntito.  </seg>
<seg id="66">  Lo sterilizzo un po'.  </seg>
<seg id="67">  Questa è la mia carne. Questa non è Carne speciale di Damian.  </seg>
<seg id="68">  Questa è la mia pelle. Questo non è un effetto speciale hollywoodiano.  </seg>
<seg id="69">  Sto per bucare la mia pelle e far passare questo ago fino alla parte opposta.  </seg>
<seg id="70">  Se provate nausea --  se svenite facilmente -- L'ho fatto per alcuni amici nella camera d'albergo, l'altra notte, e per alcuni che non conoscevo, e una donna è quasi svenuta.  </seg>
<seg id="71">  Quindi se provate nausea facilmente, suggerisco che non guardiate per i prossimi 30-- in effetti, sapete, farò la prima parte brutta qui dietro.  </seg>
<seg id="72">  Tu potrai vedere, puoi guardare da un'altra parte.  </seg>
<seg id="73">  Ecco cosa accade, proprio qui, l'inizio della mia carne alla parte bassa del mio braccio faccio solo un piccolo buco.  </seg>
<seg id="74">  Scusami. Ti sto impressionando?  </seg>
<seg id="75">  E ora un poco attraverso la mia pelle, e fuori dall'altra parte, così.  </seg>
<seg id="76">  Ora, siamo nella stessa posizione in cui eravamo con il trucco del coltello.  </seg>
<seg id="77">   Più o meno  </seg>
<seg id="78">  Ma non potete contare le mia dita ora, no?  </seg>
<seg id="79">  Quindi ve le mostro. Ecco una, due tre, quattro, cinque  </seg>
<seg id="80">  Si, bene...  </seg>
<seg id="81">  So cosa pensa la gente quando vede ciò.  </seg>
<seg id="82">  Pensano, "Sicuramente non sarà tanto stupido da bucarsi al pelle solo per divertirci qualche minuto." Quindi, lasciate che vi lasci dare una sbirciatina.  </seg>
<seg id="83">  Come vi sembra? Abbastanza bene.  </seg>
<seg id="84">   Si, lo so  Quelli là dietro diranno "Ok, non l'ho visto bene". Le persone nelle stanze accanto stanno entrando.  </seg>
<seg id="85">  Fatemelo mostrare da vicino.  </seg>
<seg id="86">  Questa è davvero la mia pelle. Non è un effetto speciale di Hollywood.  </seg>
<seg id="87">  Questa è la mia carne, e posso girarlo attorno.  </seg>
<seg id="88">  Scusate, se vi sentite male guardate da un'altra parte, non guardate.  </seg>
<seg id="89">  La gente in fondo o che guarderà tra qualche anno il video dirà, "Bè, è chiaro che provoca qualche effetto, ma se fosse vero lui... vedete c'è un buco qui e un buco qui, se fosse vero sanguinerebbe." Bene, ora faccio uscire un po' di sangue per voi.  </seg>
<seg id="90">   Ecco qui.  </seg>
<seg id="91">    Normalmente ora leverei l'ago.  </seg>
<seg id="92">  Pulirei il mio braccio, e vi farei vedere che non ci sono ferite.  </seg>
<seg id="93">  Ma credo che in questo contesto e con l'idea di prendere qualcosa di falso e trasformarlo in qualcosa di vero, lo lascerò dov'è, e me ne andrò dal palco.  </seg>
<seg id="94">   Ci vedremo diverse volte nei prossimi giorni  </seg>
<seg id="95">  Spero che non vediate l'ora. Grazie molte  </seg>
</doc>
<doc docid="790" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/dan_barber_how_i_fell_in_love_with_a_fish</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Lo chef Dan Barber ci confronta con un dilemma che oggi molti chef devono affrontare: come mantenere il pesce nel menu. Tramite un impeccabile lavoro di ricerca e un tagliente humour, Barber racconta la storia della sua ricerca di un pesce sostenibile dal punto di vista ambientale da poter amare, e della luna di miele che sta vivendo da quando ha scoperto un pesce meravigliosamente delizioso allevato usando un rivoluzionario metodo di allevamento in Spagna.</description>
 <keywords>talks, agriculture, biology, environment, food, health</keywords>
 <talkid>790</talkid>
 <title>Dan Barber: Come mi sono innamorato di un pesce</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/309504">Enrico Battocchi</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/465541">Giovanni Masino</translator>
<seg id="1">  Dunque, nella mia vita ho conosciuto un sacco di pesci.  </seg>
<seg id="2">  Ne ho amati solo due.  </seg>
<seg id="3">  Il primo, si trattò più che un altro di una storia passionale.  </seg>
<seg id="4">  Era un bellissimo pesce saporito, carnoso, consistente uno dei più venduti sul menu.  </seg>
<seg id="5">  Che pesce!  </seg>
<seg id="6">   Cosa ancora migliore, veniva da un allevamento dotato degli standard più elevati di sostenibilità ambientale.  </seg>
<seg id="7">  Così, ti sentivi a posto con la coscienza nel venderlo.  </seg>
<seg id="8">  Sono stato coinvolto in una relazione con questa bellezza per diversi mesi.  </seg>
<seg id="9">  Un giorno, il capo dell'azienda mi chiamò e mi chiese di parlare ad un evento dedicato alla sostenibilità ambientale dell'allevamento.  </seg>
<seg id="10">  "Certamente" gli dissi.  </seg>
<seg id="11">  Questa era un'azienda che cercava di risolvere ciò che è divenuto un problema inimmaginabile per i nostri chef.  </seg>
<seg id="12">  Come facciamo a continuare ad avere il pesce nei nostri menu?  </seg>
<seg id="13">  Durante gli ultimi 50 anni abbiamo pescato nei mari nello stesso modo in cui abbiamo raso al suolo le foreste.  </seg>
<seg id="14">  La distruzione è stata tremenda.  </seg>
<seg id="15">  Il 90% dei grandi pesci, quelli che ci piacciono così tanto i tonni, gli halibut, i salmoni, i pesci spada si sono ridotti drasticamente di numero.  </seg>
<seg id="16">  Non c'è rimasto quasi nulla.  </seg>
<seg id="17">  Così, ci piaccia o meno l'acquacoltura, l'allevamento di pesci, diventerà parte del nostro futuro.  </seg>
<seg id="18">  Ci sono un sacco di argomenti contrari.  </seg>
<seg id="19">  Gli allevamenti di pesci inquinano, per lo meno la maggiore parte di essi, e sono inefficienti. Prendete il tonno per esempio.  </seg>
<seg id="20">  Un grande problema  </seg>
<seg id="21">  è che c'è un tasso di conversione alimentare di 15 a uno.  </seg>
<seg id="22">  Questo significa che ci vogliono 15 libbre di pesce selvatico per ottenere una libbra di tonno d'allevamento.  </seg>
<seg id="23">  Non è molto sostenibile.  </seg>
<seg id="24">  E anche il sapore non è un gran che.  </seg>
<seg id="25">  Ecco qui allora, finalmente c'era un'azienda che cercava di farlo nel modo giusto.  </seg>
<seg id="26">  Volevo aiutarli.  </seg>
<seg id="27">  Il giorno prima dell'evento ho telefonato al capo delle pubbliche relazioni dell'azienda.  </seg>
<seg id="28">  Chiamiamolo Don.  </seg>
<seg id="29">  "Don", gli ho detto "tanto per capire bene, voi siete famosi per fare allevamento così lontano, in mare aperto, che non inquinate."  </seg>
<seg id="30">  "Esatto", disse lui, "siamo così lontani dalla costa che i nostri scarti vengono diluiti, non concentrati."  </seg>
<seg id="31">  E poi aggiunse "Siamo praticamente un mondo a parte."  </seg>
<seg id="32">  "Il tasso di conversione? 2.5 a uno" disse.  </seg>
<seg id="33">  "Il migliore nel settore."  </seg>
<seg id="34">  2.5 a uno, fantastico.  </seg>
<seg id="35">  "2.5 a uno cosa? Che cosa date da mangiare ai pesci?"  </seg>
<seg id="36">  "Proteine sostenibili", disse.  </seg>
<seg id="37">  "Grande", dissi io. E chiusi la telefonata.  </seg>
<seg id="38">  Quella notte, ero a letto, pensai: ma che diavolo è una proteina sostenibile?  </seg>
<seg id="39">   Allora il giorno dopo, poco prima dell'evento, chiamai ancora Don.  </seg>
<seg id="40">  Dissi: "Don, mi fai qualche esempio di proteine sostenibili?" Disse che non lo sapeva, e che avrebbe chiesto in giro.  </seg>
<seg id="41">  Beh, parlai con un po' di gente dell'azienda  </seg>
<seg id="42">  e nessuno seppe darmi una risposta precisa.  </seg>
<seg id="43">  Finché finalmente parlai con il biologo capo.  </seg>
<seg id="44">  Chiamiamo anche lui Don.  </seg>
<seg id="45">   "Don," dissi "mi fai qualche esempio di proteine sostenibili?" Beh, lui menzionò qualche alga alcuni mangimi a base di pesce e poi disse "Pezzi di pollo."  </seg>
<seg id="46">  Dissi: "Pezzi di pollo?"  </seg>
<seg id="47">  Disse: "Sì, penne, pelle, ossa, scarti vari, seccati e processati a mangime."  </seg>
<seg id="48">  Dissi: "Quale percentuale del vostro mangime è fatto di pollo?"  </seg>
<seg id="49">  Pensavo, diciamo, il due percento.  </seg>
<seg id="50">  "Beh, è circa il 30 percento" disse.  </seg>
<seg id="51">  Dissi: "Don, che cosa c'è di sostenibile nel dare ai pesci del pollo da mangiare?"  </seg>
<seg id="52">   Ci fu una lunga pausa al telefono e poi disse "ci sono proprio troppi polli al mondo."  </seg>
<seg id="53">   Mi disamorai di questo pesce.  </seg>
<seg id="54">   No, non perché sono uno di quei virtuosi amanti del buon cibo sano e tradizionale.  </seg>
<seg id="55">  Beh, a dire la verità lo sono.  </seg>
<seg id="56">   No, in effetti mi disamorai di questo pesce perché, ve lo giuro dopo quella conversazione, il pesce sapeva di pollo.  </seg>
<seg id="57">   Il secondo pesce è un storia d'amore diversa.  </seg>
<seg id="58">  È una storia romantica quel tipo di storia per cui più conosci il pesce e più lo ami.  </seg>
<seg id="59">  Lo mangiai per la prima volta in un ristorante nel sud della Spagna.  </seg>
<seg id="60">  Una mia amica giornalista mi aveva parlato a lungo di questo pesce.  </seg>
<seg id="61">  Praticamente ci aveva fatto incontrare.  </seg>
<seg id="62">   Arrivò sul tavolo aveva un colore bianco brillante, quasi scintillante.  </seg>
<seg id="63">  Lo chef lo aveva cotto troppo.  </seg>
<seg id="64">  Praticamente il doppio di quanto doveva essere cotto.  </seg>
<seg id="65">  Incredibilmente, era comunque delizioso.  </seg>
<seg id="66">  Chi è capace di rendere un pesce così buono dopo averlo stracotto?  </seg>
<seg id="67">  Io no, ma questo tizio sì.  </seg>
<seg id="68">  Chiamiamolo Miguel.  </seg>
<seg id="69">  In effetti si chiama proprio Miguel.  </seg>
<seg id="70">   No, non aveva cotto il pesce, e non è uno chef.  </seg>
<seg id="71">  Per lo meno, non nel senso che intendiamo di solito.  </seg>
<seg id="72">  È un biologo a Veta La Palma  </seg>
<seg id="73">  che è un allevamento di pesci nell'angolo sudoccidentale della Spagna  </seg>
<seg id="74">  alle foce del fiume Guadalquivir.  </seg>
<seg id="75">  Fino agli anni 80 l'allevamento era gestito dagli argentini.  </seg>
<seg id="76">  Allevavano bovini su quella che prima era essenzialmente una zona paludosa.  </seg>
<seg id="77">  Avevano drenato la terra  </seg>
<seg id="78">  costruendo una serie intricata di canali convogliando così l'acqua nel fiume.  </seg>
<seg id="79">  Beh, non riuscirono a fare funzionare la cosa non dal punto di vista economico.  </seg>
<seg id="80">  E, dal punto di vista ecologico, era un disastro.  </seg>
<seg id="81">  Aveva ucciso qualcosa come il 90% degli uccelli e, considerando il posto, si tratta di molti uccelli.  </seg>
<seg id="82">  Così, nel 1982 un'azienda spagnola con una coscienza ambientale comprò il terreno.  </seg>
<seg id="83">  Che cosa fecero?  </seg>
<seg id="84">  Invertirono il flusso delle acque.  </seg>
<seg id="85">  Letteralmente, invertirono l'interruttore.  </seg>
<seg id="86">  Invece di convogliare l'acqua via dalla terreno usarono i canali per inondarlo.  </seg>
<seg id="87">  Inondarono tutti i canali.  </seg>
<seg id="88">  Crearono un allevamento di pesci da 27 mila acri spigole, muggini gamberi, anguille e in questo processo, Miguel e questa azienda invertirono completamente la distruzione ecologica.  </seg>
<seg id="89">  L'allevamento è incredibile.  </seg>
<seg id="90">  Voglio dire, non si è mai vista una cosa così.  </seg>
<seg id="91">  Guardi l'orizzonte che sembra essere lontano un milione di miglia e tutto ciò che vedi sono i canali inondati e questa ricca, densa terra lagunosa.  </seg>
<seg id="92">  Sono stato lì poco tempo fa con Miguel.  </seg>
<seg id="93">  È un tipo incredibile tre quarti Charles Darwin e un quarto Crocodile Dundee.  </seg>
<seg id="94">   Okay? Stavamo faticando in mezzo a questa laguna e io ansimavo, sudavo, avevo il fango alle ginocchia e Miguel, calmissimo, teneva la sua lezione di biologia.  </seg>
<seg id="95">  Prima mi indica un raro nibbio bianco.  </seg>
<seg id="96">  Poi mi spiega le necessità minerali del fitoplancton  </seg>
<seg id="97">  poi vede un tipo di raggruppamento di pesci che gli ricorda le giraffe della Tanzania.  </seg>
<seg id="98">  Salta fuori che Miguel ha speso gran parte della sua carriera al Parco Nazionale Mikumi in Africa.  </seg>
<seg id="99">  Gli ho chiesto come era diventato un tale esperto di pesci.  </seg>
<seg id="100">  Disse: "Pesci? Non so niente di pesci.  </seg>
<seg id="101">  Sono un esperto in relazioni."  </seg>
<seg id="102">  E subito dopo si lancia ancora in discorsi su uccelli rari, alghe e strane piante acquatiche.  </seg>
<seg id="103">  Non fraintendetemi, tutto questo era molto affascinante, cioè, una cosa come la comunità biotica rivelata allo stato naturale.  </seg>
<seg id="104">  Sì è interessante, ma io ero innamorato.  </seg>
<seg id="105">  E la mia testa continuava a ripensare a quel delizioso pesce stracotto che avevo mangiato la sera precedente.  </seg>
<seg id="106">  Così lo interruppi e dissi "Miguel, che cosa rende il tuo pesce così buono?"  </seg>
<seg id="107">  Lui indicò le alghe.  </seg>
<seg id="108">  "Lo so, lo so, le alghe, il fitoplancton, le relazioni, sì, è incredibile.  </seg>
<seg id="109">  Ma i tuoi pesci cosa mangiano?  </seg>
<seg id="110">  Qual'è il vostro tasso di conversione alimentare?  </seg>
<seg id="111">  Beh, mi risponde raccontandomi di come il loro sia un sistema così ricco che i pesci mangiano esattamente ciò che mangerebbero in un ambiente selvatico.  </seg>
<seg id="112">  La biomassa delle piante, il fitoplancton, lo zooplancton, è tutto questo che nutre i pesci.  </seg>
<seg id="113">  Il sistema è così in salute che si auto-rinnova completamente.  </seg>
<seg id="114">  Non ci sono mangimi.  </seg>
<seg id="115">  Avete mai sentito parlare di un allevamento che non dà da mangiare ai suoi animali?  </seg>
<seg id="116">  Più tardi, stavo guidando attorno al terreno con Miguel e dissi: "In un posto come questo che sembra così naturale diverso da qualsiasi allevamento che abbia mai visto, come fai a misurare il successo?"  </seg>
<seg id="117">  In quel preciso momento, fu come se il regista di un film avesse ordinato il cambio del set.  </seg>
<seg id="118">  Girammo l'angolo e vedemmo una scena tra le più incredibili migliaia e migliaia di fenicotteri rosa un vero tappeto rosa che si perdeva a vista d'occhio.  </seg>
<seg id="119">  "Quello è il successo", disse.  </seg>
<seg id="120">  "Guarda le loro pance, sono rosa.  </seg>
<seg id="121">  Stanno banchettando."  </seg>
<seg id="122">  Banchettando? Ero completamente confuso.  </seg>
<seg id="123">  Dissi: "Miguel, ma non stanno banchettando con il tuo pesce?"  </seg>
<seg id="124">   "Sì", disse.  </seg>
<seg id="125">   "Perdiamo circa il 20% del pesce e delle uova di pesce per via degli uccelli.  </seg>
<seg id="126">  L'anno scorso su questa proprietà c'erano 600mila uccelli più di 250 specie.  </seg>
<seg id="127">  Oggi è diventato il più grande e uno dei più importanti santuari privati per gli uccelli in tutta l'Europa."  </seg>
<seg id="128">  Dissi: "Miguel, ma una popolazione rigogliosa di uccelli non è l'ultima cosa che vorresti in un allevamento di pesci?"  </seg>
<seg id="129">   Scosse la testa, no.  </seg>
<seg id="130">  Disse "Noi alleviamo in modo estensivo non in modo intensivo.  </seg>
<seg id="131">  Questo è un network ecologico.  </seg>
<seg id="132">  I fenicotteri mangiano i gamberi.  </seg>
<seg id="133">  I gamberi mangiano il fitoplancton.  </seg>
<seg id="134">  Così, tanto più è rosa la pancia dei fenicotteri tanto migliore è il sistema."  </seg>
<seg id="135">  Ok, allora riassumiamo:  </seg>
<seg id="136">  Un allevamento che non dà da mangiare ai suoi animali e che misura il suo successo in base alla salute dei suoi predatori.  </seg>
<seg id="137">  Un allevamento di pesci, ma anche un santuario per uccelli.  </seg>
<seg id="138">  Ah, a proposito, quei fenicotteri non dovrebbero nemmeno esserci.  </seg>
<seg id="139">  Fanno il nido in una città lontana 150 miglia dove le condizioni del suolo sono migliori per la costruzione dei nidi.  </seg>
<seg id="140">  Ogni mattina, volano per 150 miglia e arrivano all'allevamento  </seg>
<seg id="141">  e ogni sera, si fanno altre 150 miglia per il ritorno.  </seg>
<seg id="142">   Lo fanno perché sono capaci di seguire la linea bianca spezzata dell'autostrada A92.  </seg>
<seg id="143">   Sul serio.  </seg>
<seg id="144">  Immaginavo una cosa tipo la marcia dei pinguini così guardai Miguel.  </seg>
<seg id="145">  E dissi: "Miguel, volano per 150 miglia fino all'allevamento e poi volano 150 miglia di notte per tornare?  </seg>
<seg id="146">  Lo fanno per i loro piccoli?"  </seg>
<seg id="147">  Mi guardò come se avessi appena citato una canzone di Whitney Houston.  </seg>
<seg id="148">   Disse: "No, lo fanno perché il cibo è migliore."  </seg>
<seg id="149">   Non vi ho parlato della pelle del mio amato pesce che era deliziosa, e a me di solito non piace la pelle del pesce.  </seg>
<seg id="150">  Non mi piace abbrustolita, non mi piace croccante.  </seg>
<seg id="151">  È quel sapore acre, come di asfalto.  </seg>
<seg id="152">  Non la cucino quasi mai.  </seg>
<seg id="153">  Eppure, quando l'ho assaggiata in quel ristorante del sud della Spagna non sapeva per niente di pelle di pesce.  </seg>
<seg id="154">  Aveva un sapore dolce e pulito era come dare un morso all'oceano.  </seg>
<seg id="155">  Dissi questo a Miguel, e lui annuì.  </seg>
<seg id="156">  Disse: "La pelle è come una spugna.  </seg>
<seg id="157">  È l'ultima difesa prima che qualsiasi cosa entri nel corpo del pesce.  </seg>
<seg id="158">  Si è evoluta per trattenere le impurità."  </seg>
<seg id="159">  E poi aggiunse "Ma la nostra acqua non ha impurità."  </seg>
<seg id="160">  Ok. Un allevamento che non nutre il suo pesce.  </seg>
<seg id="161">  Un allevamento che misura il proprio successo sulla base del successo dei suoi predatori.  </seg>
<seg id="162">  E poi mi rendo conto che quando lui dice che l'allevamento non ha impurità minimizza molto la cosa perché l'acqua che fluisce in quell'allevamento viene dal fiume Guadalquivir  </seg>
<seg id="163">  che è un fiume che porta con sé tutte le cose che i fiumi tendono a portare oggigiorno contaminanti chimici scarichi di pesticidi.  </seg>
<seg id="164">  E quando scorre lungo il sistema e ne esce l'acqua è più pulita di quando è entrata.  </seg>
<seg id="165">  Il sistema è così in salute, che purifica l'acqua.  </seg>
<seg id="166">  Dunque, non solo un allevamento che non nutre i suoi animali non solo un allevamento che misura il suo successo in base alla salute dei suoi predatori ma un allevamento che è letteralmente un impianto di purificazione dell'acqua e non solo per quei pesci ma anche per me e per voi.  </seg>
<seg id="167">  Perché quando l'acqua esce, se ne va nell'Atlantico.  </seg>
<seg id="168">  È una goccia nell'oceano, lo so ma io le do il benvenuto, e così dovreste fare anche voi perché questa storia d'amore per quanto romantica è anche istruttiva.  </seg>
<seg id="169">  Si potrebbe dire che è una ricetta per il futuro del buon cibo sia che si parli di pesce che di bovini.  </seg>
<seg id="170">  Quello di cui adesso abbiamo bisogno è una concezione radicalmente nuova dell'agricoltura nella quale il cibo abbia davvero un buon sapore.  </seg>
<seg id="171">    Ma per molte persone, questo è un po' troppo radicale.  </seg>
<seg id="172">  Non siamo realisti, noi appassionati del cibo.  </seg>
<seg id="173">  Siamo amanti.  </seg>
<seg id="174">  Amiamo i mercatini dei piccoli agricoltori.  </seg>
<seg id="175">  Amiamo le piccole fattorie familiari.  </seg>
<seg id="176">  Parliamo di cibo del territorio locale.  </seg>
<seg id="177">  Mangiamo biologico.  </seg>
<seg id="178">  E quando dici che queste sono le cose che assicureranno il futuro del buon cibo qualcuno da qualche parte si alza e dice, "Ehi tu, anche a me piacciono i fenicotteri rosa, ma come pensi di poter nutrire il mondo intero?  </seg>
<seg id="179">  Come pensi di poter nutrire il mondo?"  </seg>
<seg id="180">  Posso essere sincero?  </seg>
<seg id="181">  È una domanda che non mi piace.  </seg>
<seg id="182">  No, non perché produciamo già più che abbastanza calorie da poter nutrire il mondo.  </seg>
<seg id="183">  Un miliardo di persone soffrono la fame oggi.  </seg>
<seg id="184">  Un miliardo - più di quante ci siano mai state - a causa delle enormi diseguaglianze nella distribuzione non per la quantità complessiva.  </seg>
<seg id="185">  Vedete, non mi piace questa domanda perché ha determinato la logica del nostro sistema alimentare negli ultimi 50 anni.  </seg>
<seg id="186">  Dare cereali agli erbivori pesticidi alle monoculture, sostanze chimiche ai terreni pollo ai pesci e in tutto questo periodo l'industria agricola ha semplicemente chiesto "Se riusciamo a nutrire più persone in modo più economico, cosa c'è di sbagliato in quello che facciamo?"  </seg>
<seg id="187">  Questa è stata la motivazione.  </seg>
<seg id="188">  È stata la giustificazione.  </seg>
<seg id="189">  È stato il piano di business dell'agricoltura americana.  </seg>
<seg id="190">  Dovremmo chiamarlo per quello che è, un'industria in liquidazione un'industria che sta velocemente erodendo il capitale ecologico che rende la medesima produzione possibile.  </seg>
<seg id="191">  Questa non è un'industria, e non è agricoltura.  </seg>
<seg id="192">  Il nostro paniere oggi è minacciato non a causa delle forniture in diminuzione ma per le risorse in diminuzione non per l'ultima invenzione meccanica ma per la terra fertile, non per le pompe, ma per l'acqua fresca non per le motoseghe, ma per le foreste e non per i pescherecci e le reti, ma per il pesce nel mare.  </seg>
<seg id="193">  Volete nutrire il mondo?  </seg>
<seg id="194">  Iniziamo a chiederci: come faremo a nutrire noi stessi?  </seg>
<seg id="195">  O meglio, come possiamo creare le condizioni che consentano a ogni comunità locale di nutrire se stessa?  </seg>
<seg id="196">   Per fare ciò, non guardiamo al modello di industria agricola del futuro.  </seg>
<seg id="197">  È un modello vecchio e stanco.  </seg>
<seg id="198">  Punta tutto su capitale, chimica e macchinari, e non ha mai veramente prodotto nulla di buono da mangiare.  </seg>
<seg id="199">  Invece, guardiamo al modello ecologico.  </seg>
<seg id="200">  È quello che conta su due miliardi di anni di esperienza sul lavoro.  </seg>
<seg id="201">  Guardiamo a Miguel, ad allevatori come Miguel ad allevamenti e fattorie che non sono mondi chiusi in se stessi a fattorie che ricostruiscono invece di consumare a fattorie che coltivano estensivamente invece che solo intensivamente allevatori che sono non solo produttori ma esperti in relazioni, perché loro sono quelli che sono anche esperti nel sapore.  </seg>
<seg id="202">  Se devo essere veramente sincero loro sono chef migliori di quanto potrò mai essere io.  </seg>
<seg id="203">  Sapete, a me va bene, perché se quello sarà il futuro del buon cibo, sarà delizioso.  </seg>
<seg id="204">  Grazie.  </seg>
</doc>
<doc docid="785" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/james_cameron_before_avatar_a_curious_boy</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: I film costosi  di James Cameron creano mondi irreali dal nulla. In questa chiacchierata intima, Cameron rivela il proprio fascino per il fantastico – dalle letture di fantascienza alle immersioni -- e come, alla fine, esso abbia portato al successo i suoi campioni di incassi "Aliens", Terminator", "Titanic" e "Avatar".</description>
 <keywords>talks, adventure, entertainment, film, nature, oceans, storytelling, submarine, technology, writing</keywords>
 <talkid>785</talkid>
 <title>James Cameron: Prima di Avatar... un ragazzo curioso</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/238772">Carlotta Cerri</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/336211">Anna Cristiana Minoli</translator>
<seg id="1">  Sono cresciuto con una dieta ferrea a base di fantascienza.  </seg>
<seg id="2">  Alle superiori prendevo uno scuolabus, un'ora avanti e indietro ogni giorno.  </seg>
<seg id="3">  Ed ero sempre immerso in un libro, un libro di fantascienza, che portava la mia mente in altri mondi, e soddisfaceva, in forma narrativa, quell'insaziabile senso di curiosità che avevo.  </seg>
<seg id="4">  E quella curiosità si manifestava anche nel fatto che ogni volta che non ero a scuola ero fuori nei boschi, per escursioni a caccia di campioni, rane, serpenti, insetti e acque stagnanti, li portavo a casa, li osservavo al microscopio.  </seg>
<seg id="5">  Ero un vero geek della scienza.  </seg>
<seg id="6">  Ma si trattava sempre di cercare di capire il mondo, comprendere il limiti del possibile.  </seg>
<seg id="7">  E il mio amore per la fantascienza in realtà sembrava rispecchiare il mondo intorno a me, perché quello che stava succedendo, nei tardi anni '60… stavamo andando sulla luna, esploravamo le profondità degli oceani,  </seg>
<seg id="8">  Jacques Cousteau entrava nei nostri salotti con i suoi fantastici documentari che ci mostravano animali e luoghi e un mondo meraviglioso che prima non avremmo neanche potuto immaginare.  </seg>
<seg id="9">  Quindi, tutto sembrava rinforzare la mia passione per la fantascienza.  </seg>
<seg id="10">  E io ero un artista.  </seg>
<seg id="11">  Sapevo disegnare. Sapevo dipingere.  </seg>
<seg id="12">  E siccome non c'erano videogiochi né questa saturazione di film generati al computer, né tutte queste immagini nel panorama dei media, ho dovuto creare queste immagini nella mia testa.  </seg>
<seg id="13">  Da bambini, quando leggevamo un libro, tutti dovevamo, tramite la descrizione dell'autore, mettere qualcosa sullo schermo delle nostre teste.  </seg>
<seg id="14">  E quindi, la mia risposta era dipingere, disegnare creature aliene, mondi alieni, robot, navicelle spaziali, tutta questa roba.  </seg>
<seg id="15">  Alle lezioni di matematica venivo sempre beccato a scarabocchiare dietro il libro di testo.  </seg>
<seg id="16">  Questo perché la creatività doveva trovare una via d'uscita in qualche modo.  </seg>
<seg id="17">  Ed è successa una cosa interessante: i programmi di Jacques Cousteau mi coinvolgevano molto per il fatto che c'era un mondo alieno proprio qui sulla terra.  </seg>
<seg id="18">  Magari non sarei mai andato in un mondo alieno su una navicella spaziale.  </seg>
<seg id="19">  Sembrava molto improbabile.  </seg>
<seg id="20">  Ma quello era un mondo dove potevo andare per davvero, proprio qui sulla terra, più ricco ed esotico di quello che avrei mai potuto immaginare leggendo questi libri.  </seg>
<seg id="21">  Quindi, ho deciso che sarei diventato un sommozzatore all'età di 15 anni.  </seg>
<seg id="22">  E l'unico problema era che vivevo in un piccolo paese del Canada, a 600 miglia dall'oceano più vicino.  </seg>
<seg id="23">  Ma non mi sono lasciato scoraggiare.  </seg>
<seg id="24">  Ho assillato mio padre finché ha trovato una scuola di immersioni a Buffalo, New York, appena passato il confine da dove vivevamo.  </seg>
<seg id="25">  E sono quindi riuscito a prendere il certificato in una piscina della YMCA in pieno inverno a Buffalo, New York.  </seg>
<seg id="26">  E non avrei visto l'oceano, il vero oceano, per altri due anni, finché non ci trasferimmo in California.  </seg>
<seg id="27">  Da allora, negli ultimi… 40 anni, ho trascorso circa 3.000 ore sott'acqua, e 500 di queste ore in sommergibili.  </seg>
<seg id="28">  E ho imparato che le profondità dell'oceano, anche gli oceani poco profondi, sono ricchi di vita sorprendente che realmente va al di là della nostra immaginazione.  </seg>
<seg id="29">  L'immaginazione della natura è senza confini rispetto alla nostra limitata immaginazione umana.  </seg>
<seg id="30">  Ancora oggi, sono intimorito da quello che vedo quando faccio le immersioni.  </seg>
<seg id="31">  E la mia storia d'amore con l'oceano continua, più forte di quanto non lo sia mai stata.  </seg>
<seg id="32">  Ma quando ho scelto una carriera, da adulto, ho scelto di fare film.  </seg>
<seg id="33">  Sembrava essere il miglior modo per conciliare questa smania di raccontare storie con la smania di creare immagini.  </seg>
<seg id="34">  E, da ragazzo, disegnavo costantemente fumetti e così via.  </seg>
<seg id="35">  Quindi fare film era l'unico modo per mettere insieme immagini e storie. Tutto tornava.  </seg>
<seg id="36">  E ovviamente le storie che ho scelto di raccontare erano storie di fantascienza: "Termintator", "Aliens" e "The Abyss".  </seg>
<seg id="37">  E con "The Abyss" ho unito il mio amore per le profondità e le immersioni con la realizzazione di un film.  </seg>
<seg id="38">  Quindi, ho fuso le due passioni.  </seg>
<seg id="39">  Da "The Abyss" è venuto fuori qualcosa di interessante che era risolvere uno specifico problema narrativo in quel film, cioè creare quella sorta di creatura d'acqua liquida… abbiamo adottato l'animazione generata con il computer.  </seg>
<seg id="40">  E così è nato il primo personaggio a superficie morbida e animato a computer che si fosse mai visto in un film.  </seg>
<seg id="41">  E anche se il film non ha fatto molti soldi, direi che a malapena si è ripagato, sono stato testimone di qualcosa di straordinario, tutto il pubblico era ipnotizzato da questa apparente magia.  </seg>
<seg id="42">  Sapete, è la legge di Arthur Clarke per cui ogni tecnologia sufficientemente avanzata è indistinguibile dalla magia.  </seg>
<seg id="43">  Stavano vedendo qualcosa di magico.  </seg>
<seg id="44">  E questo mi ha emozionato molto.  </seg>
<seg id="45">  E ho pensato: "Fantastico, questa è una cosa che deve essere adottata nell'arte cinematografica".  </seg>
<seg id="46">  Allora, con "Terminator 2", il mio film successivo, siamo andati molto oltre.  </seg>
<seg id="47">  Lavorando con la Industrial Light and Magic, abbiamo creato il tizio di metallo liquido in quel film. Il successo dipendeva da come avrebbe funzionato quell'effetto.  </seg>
<seg id="48">  E ha funzionato. E abbiamo di nuovo creato una magia.  </seg>
<seg id="49">  E abbiamo ottenuto lo stesso risultato con un pubblico.  </seg>
<seg id="50">  Però abbiamo guadagnato un pò di più con quel film.  </seg>
<seg id="51">  Quindi, tracciando una linea tra questi due punti di esperienza, sono arrivato alla conclusione che questo sarebbe stato un mondo tutto nuovo, era un mondo tutto nuovo di creatività per gli artisti del cinema.  </seg>
<seg id="52">  Qundi, ho messo in piedi una società con Stan Winston, il mio caro amico Stan Winston, che era il principale truccatore e designer di creature in quel periodo, e l'abbiamo chiamata Digital Domain.  </seg>
<seg id="53">  E il principio della società era lasciarci alle spalle il passato, i processi analogici delle stampanti ottiche e così via, e andare direttamente alla produzione digitale.  </seg>
<seg id="54">  E così abbiamo fatto e ci ha dato un vantaggio competitivo per un po'.  </seg>
<seg id="55">  Ma siamo rimasti indietro a metà degli anni '90 nella parte di progettazione di creature e personaggi, che è ciò per cui avevamo fondato la società.  </seg>
<seg id="56">  Allora, ho scritto questo testo intitolato "Avatar" con l'intenzione di spingere al massimo sugli effetti visivi, generati al computer, con personaggi umani emotivi e realistici generati al computer,  </seg>
<seg id="57">  e tutti i personaggi principali generati al computer  </seg>
<seg id="58">  e l'intero mondo generato al computer.  </seg>
<seg id="59">  E il tutto è stato rimandato al mittente.  </seg>
<seg id="60">  I ragazzi della società mi hanno detto che non saremmo stati in grado di farlo per un pò.  </seg>
<seg id="61">  Così, l'ho accantonato e ho fatto questo film di una grossa nave che affonda.  </seg>
<seg id="62">   Allo studio l'ho buttata lì come un "Romeo e Giulietta su una nave".  </seg>
<seg id="63">  Sarebbe stata una storia d'amore epica, un film passionale.  </seg>
<seg id="64">  Segretamente, quello che volevo fare era immergermi per vedere il relitto del "Titanic".  </seg>
<seg id="65">  Ecco perché ho fatto quel film.  </seg>
<seg id="66">   Ed è la verità. Lo studio non lo sapeva.  </seg>
<seg id="67">  Ma li ho convinti. Ho detto: "Ci immergeremo verso il relitto. Lo riprenderemo dal vivo.  </seg>
<seg id="68">  Lo useremo per l'inizio del film.  </seg>
<seg id="69">  Sarà molto importante. Sarà un gancio di marketing fantastico".  </seg>
<seg id="70">  E li ho convinti a finanziare una spedizione.  </seg>
<seg id="71">   Sembra pazzesco. Ma questo ci riporta indietro all'immaginazione che crea la realtà.  </seg>
<seg id="72">  Perché abbiamo veramente creato una realtà e sei mesi dopo mi sono ritrovato su un sommergibile Russo a due miglia e mezza di profondità nell'Atlantico del Nord, a guardare il vero Titanic da un oblò, non in un film, non in alta definizione, ma per davvero.  </seg>
<seg id="73">   Sono rimasto sbalordito.  </seg>
<seg id="74">  E ci è voluta un sacco di preparazione, abbiamo dovuto costruire cineprese e luci e un sacco di altre cose. Ma sono rimasto fulminato da quelle immersioni profonde, era come una missione spaziale.  </seg>
<seg id="75">  Dove tutto era altamente tecnico e si richiedevano enormi pianificazioni.  </seg>
<seg id="76">  Vi mettete in questa capsula, andate giù in questo buio ambiente ostile dove non ci sono speranze di essere salvati, da cui non potete tornare indietro da soli.  </seg>
<seg id="77">  E ho pensato: "Fantastico. È come vivere in un film di fantascienza.  </seg>
<seg id="78">  È davvero fantastico".  </seg>
<seg id="79">  E quindi, sono stato affetto dal morbo dell'esplorazione delle profondità dell'oceano.  </seg>
<seg id="80">  Certo, la curiosità, la componente scientifica.  </seg>
<seg id="81">  Era tutto. Era avventura. Era curiosità. Era immaginazione.  </seg>
<seg id="82">  Ed era un'esperienza che Hollywood non mi poteva offrire.  </seg>
<seg id="83">  Certo, potevo immaginare una creatura e creare un effetto visivo. Ma non potevo immaginare quello che vedevo fuori dall'oblò.  </seg>
<seg id="84">  Nelle nostre successive spedizioni ho visto creature con aperture idrotermali e, a volte, cose che non avevo mai visto prima, cose che nessuno aveva mai visto prima, che in realtà non erano neanche descritte dalla scienza all'epoca in cui le abbiamo viste e immaginate.  </seg>
<seg id="85">  Quindi ero tutto preso da questo e dovevo fare di più.  </seg>
<seg id="86">  Allora ho preso una decisione curiosa.  </seg>
<seg id="87">  Dopo il successo di "Titanic", ho detto: "OK, metto da parte il mio lavoro quotidiano di regista di Hollywood, e faccio l'esploratore a tempo pieno per un po' ".  </seg>
<seg id="88">  Così, abbiamo cominciato a pianificare queste spedizioni.  </seg>
<seg id="89">  Ci siamo ritrovati ad andare al Bismark ed esplorarlo con veicoli robotizzati.  </seg>
<seg id="90">  Siamo tornati al relitto del Titanic.  </seg>
<seg id="91">  Abbiamo preso piccoli robot che avevamo creato con avvolta della fibra ottica.  </seg>
<seg id="92">  E l'idea era di andare dentro e fare un sopralluogo interno della nave, che non era mai stato fatto.  </seg>
<seg id="93">  Nessuno aveva mai guardato all'interno del relitto. Non avevano i mezzi per farlo, abbiamo quindi creato la tecnologia per farlo.  </seg>
<seg id="94">  Allora eccomi qua sul ponte osservando le assi che sembravano proprio come queste, dove sapevo che avevano suonato i violinisti.  </seg>
<seg id="95">  E sto guidando un piccolo veicolo robotizzato attraverso il corridoio della nave.  </seg>
<seg id="96">  Quando lo dico, lo sto guidando, ma la mia mente è nel veicolo.  </seg>
<seg id="97">  Mi sembrava di essere fisicamente presente all'interno del relitto del Titanic.  </seg>
<seg id="98">  Ed è stata l'esperienza dejà vu più surreale che abbia mai vissuto, perché già prima di girare l'angolo sapevo cosa ci sarebbe stato dietro, prima che le luci del veicolo lo rivelassero, perché avevo percorso il set per mesi girando il film.  </seg>
<seg id="99">  E il set era basato su una replica esatta del modello della nave.  </seg>
<seg id="100">  Quindi fu un'esperienza assolutamente straordinaria.  </seg>
<seg id="101">  E mi ha veramente fatto rendere conto che nell'esperienza della telepresenza che si può sperimentare tramite questi avatar robot, la mente è iniettata nel veicolo, in quest'altra forma di esistenza.  </seg>
<seg id="102">  È stato veramente molto profondo.  </seg>
<seg id="103">  E potrebbe essere un piccolo assaggio di quello che potrebbe succedere tra qualche decennio quando cominceremo ad avere dei cyborg per le esplorazioni o per altri motivi in qualche tipo di futuro post-umano che posso immaginare, da amante della fantascienza quale sono.  </seg>
<seg id="104">  Quindi, abbiamo fatto queste spedizioni, e cominciato realmente ad apprezzare ciò che c'era là sotto, come le aperture delle profondità dell'oceano dove c'erano questi animali staordinari.  </seg>
<seg id="105">  In sostanza, sono alieni proprio qui sulla terra.  </seg>
<seg id="106">  Vivono in un ambiente di chemosintesi. Non sopravvivono in un sistema basato sulla luce del sole come facciamo noi.  </seg>
<seg id="107">  Quindi, si vedono animali che vivono vicino a a correnti d'acqua a 500 gradi centigradi.  </seg>
<seg id="108">  Sembra persino impossibile che esistano.  </seg>
<seg id="109">  Allo stesso tempo mi stavo interessando molto anche alla scienza spaziale, ancora una volta, è l'influenza della fantascienza, da ragazzo.  </seg>
<seg id="110">  E sono finito nell'ambiente spaziale, veramente coinvolto con la NASA, seduto nel consiglio consultivo della NASA, a pianificare missioni spaziali, andare in Russia, passare per il protocollo biomedico del pre-cosmonauta, e tutte queste cose, fino a volare alla stazione spaziale internazionale con le nostre telecamere 3D.  </seg>
<seg id="111">  È stato affascinante.  </seg>
<seg id="112">  Ma quello che ho finito per fare è stato portare gli scienziati spaziali con noi negli abissi.  </seg>
<seg id="113">  E portarli giù perché potessero avere accesso… astrobiologi, scienziati planetari, gente interessata a questi ambienti estremi, portarli giù e permettere loro di vedere, prendere campioni, testare strumenti e così via.  </seg>
<seg id="114">  Quindi, stavamo girando dei documentari, ma in realtà facevamo la scienza, la scienza spaziale.  </seg>
<seg id="115">  Avevo chiuso l'anello tra l'essere fan di fantascienza, da ragazzo, a fare quelle cose per davvero. E sapete, durante questo percorso di scoperta, ho imparato molto.  </seg>
<seg id="116">  Ho imparato molto di scienza. Ma ho anche imparato molto sulla leadership.  </seg>
<seg id="117">  Tutti pensano che un regista debba essere un leader, il capitano della nave, o qualcosa del genere.  </seg>
<seg id="118">  Io non sapevo niente di leadership prima di fare tutte quelle spedizioni.  </seg>
<seg id="119">  Perché a un certo punto ho dovuto dire: "Cosa sto facendo qui fuori?  </seg>
<seg id="120">  Perché lo sto facendo? Che cosa ne ricavo?"  </seg>
<seg id="121">  Non si guadagna niente a fare tutti questi spettacoli.  </seg>
<seg id="122">  A malapena andiamo in pari. Non c'è fama.  </seg>
<seg id="123">  La gente pensa quasi che me ne sia andato tra "Titanic" e "Avatar" e che mi stessi girando i pollici seduto su qualche spiaggia.  </seg>
<seg id="124">  Ho fatto tutti questi film, tutti questi documentari per un pubblico così limitato.  </seg>
<seg id="125">  Nessuna fama, nessuna gloria, niente soldi. Cosa sto facendo?  </seg>
<seg id="126">  Lo sto facendo per il compito in sé, per la sfida – e l'oceano è la sfida più grande che esista, per il brivido della scoperta, e per quello strano legame che si instaura quando un piccolo gruppo di persone forma un team profondamente compatto.  </seg>
<seg id="127">  Perché facevamo tutto con 10-12 persone, lavorando insieme per anni.  </seg>
<seg id="128">  Qualche volta in mare per 2-3 mesi di fila.  </seg>
<seg id="129">  E in quel legame, ci si rende conto che la cosa importante è il rispetto che si ha per loro e che loro hanno per te, quando hai terminato un compito che non puoi spiegare a nessun altro.  </seg>
<seg id="130">  Quando si torna a terra e si spiega: "Abbiamo dovuto fare questo, e la fibra ottica, e l'attenuazione, e questo e quello, tutta la tecnologia, e la difficoltà, gli aspetti della perfomance umana quando si lavora in mare… non lo si può spiegare. È quella cosa che forse hanno solo i poliziotti o i soldati che hanno vissuto qualcosa insieme e sanno che non potranno mai spiegarlo.  </seg>
<seg id="131">  Creare un legame, creare un legame di rispetto.  </seg>
<seg id="132">  Quando sono tornato per fare il mio film successivo, cioè "Avatar" ho cercato di applicare lo stesso principio di leadership ossia rispettare il team e in cambio guadagnarmi il loro rispetto.  </seg>
<seg id="133">  È veramente cambiata la dinamica.  </seg>
<seg id="134">  E quindi eccomi qui ancora una volta con un piccolo gruppo, in territorio inesplorato a fare "Avatar" con tecnologie nuove che non esistevano prima.  </seg>
<seg id="135">  Terribilmente emozionante.  </seg>
<seg id="136">  Tremendamente impegnativo.  </seg>
<seg id="137">  E siamo diventati una famiglia, nell'arco di quattro anni e mezzo.  </seg>
<seg id="138">  E ha cambiato completamente il mio modo di fare film.  </seg>
<seg id="139">  La gente ha commentato dicendo che ho preso gli organismi dall'oceano e li ho messi sul pianeta Pandora.  </seg>
<seg id="140">  Per me, era l'essenza del modo di fare business, il processo in sé, che era cambiato.  </seg>
<seg id="141">  Cosa possiamo trarne allora?  </seg>
<seg id="142">  Quali sono le lezioni che abbiamo imparato?  </seg>
<seg id="143">  Credo che la prima sia la curiosità.  </seg>
<seg id="144">  È la cosa più potente che possediamo.  </seg>
<seg id="145">  L'immaginazione è una forza che può realmente manifestare una realtà.  </seg>
<seg id="146">  E il rispetto del gruppo è più importante di di tutti gli allori del mondo.  </seg>
<seg id="147">  Giovani registi vengono da me e mi dicono: "Dammi qualche consiglio per fare questo".  </seg>
<seg id="148">  E io rispondo: "Non ponetevi limiti.  </seg>
<seg id="149">  Altre persone lo faranno per voi, non fatelo da soli, non scommettete contro voi stessi.  </seg>
<seg id="150">  E correte rischi".  </seg>
<seg id="151">  Alla NASA si dice sempre questa frase: "L'errore non è contemplato".  </seg>
<seg id="152">  Ma l'errore deve essere un'opzione nell'arte e nell'esplorazione, perché è come fare un salto nel vuoto.  </seg>
<seg id="153">  E nessun importante tentativo che ha richiesto innovazione è stato fatto senza rischi.  </seg>
<seg id="154">  Dovete essere disposti a correre questi rischi.  </seg>
<seg id="155">  Questo è il pensiero con cui voglio lasciarvi, cioè che in qualsiasi cosa facciate, l'errore è un'opzione, ma la paura no. Grazie.  </seg>
</doc>
<doc docid="783" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/gary_flake_is_pivot_a_turning_point_for_web_exploration</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Gary Flake presenta Pivot, un nuovo modo di cercare e organizzare masse di dati e immagini in rete. Creato con la nuova tecnologia Seadragon, Pivot permette zoomate spettacolari all'interno dei database e la scoperta di relazioni e collegamenti invisibili ai normali motori di ricerca.</description>
 <keywords>talks, data, demo, interface design, technology, web</keywords>
 <talkid>783</talkid>
 <title>Gary Flake: Pivot cambierà le ricerche sul web?</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/492420">Isabella Martini</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/327992">daniel alegi</translator>
<seg id="1">  Se oggi volessi farvi capire una sola grande idea sarebbe che l'insieme dei dati che consumiamo è più grande della somma delle sue parti, e che, invece di pensare alla troppa informazione, vorrei farvi pensare a come usare l'informazione per far emergere nuove relazioni così da vedere nuovi trend, altrimenti invisibili.  </seg>
<seg id="2">  Qui vedete delle tipiche statistiche di mortalità organizzate per età.  </seg>
<seg id="3">  Questo strumento che uso è un piccolo esperimento. Si chiama Pivot, e con Pivot posso scegliere di filtrare una sola causa di morte, diciamo gli incidenti.  </seg>
<seg id="4">  E subito vediamo emergere nuove relazioni.  </seg>
<seg id="5">  Il motivo è che qui nella parte centrale le persone sono più attive; e qui invece sono più fragili.  </seg>
<seg id="6">  Possiamo fare un passo indietro e riorganizzare i dati per causa di morte, vediamo che malattie circolatorie e cancro sono i maggiori indiziati, ma non per tutti.  </seg>
<seg id="7">  Se andiamo avanti e filtriamo per età, diciamo sotto i 40, vediamo che gli incidenti sono la causa di morte di cui preoccuparsi di più.  </seg>
<seg id="8">  Visto più da vicino, vale soprattutto per gli uomini.  </seg>
<seg id="9">  Quindi avrete capito che visualizzare informazioni e dati in questi modo è un po' come nuotare in un mare di informazioni grafiche.  </seg>
<seg id="10">  E se possiamo farlo con dati grezzi perché non farlo anche con i contenuti?  </seg>
<seg id="11">  Ad esempio qui abbiamo la copertina di ogni Sports Illustrated mai stampato.  </seg>
<seg id="12">  Tutto qui. Tutto in rete.  </seg>
<seg id="13">  Potete rientrare nelle vostre stanze e provare anche voi.  </seg>
<seg id="14">  Con Pivot si può osservare un decennio.  </seg>
<seg id="15">  Oppure un anno specifico.  </seg>
<seg id="16">  Si può isolare un numero in particolare.  </seg>
<seg id="17">  Ad esempio prendiamo gli atleti che appaiono in questo numero, i loro sport.  </seg>
<seg id="18">  Sono un fan di Lance Armstrong, quindi clicco qui e vedo tutti i numeri in cui appare Lance Armstrong.  </seg>
<seg id="19">   Ora, se voglio darci un'occhiata, potrei pensare "Perché non dare uno sguardo a tutto il ciclismo?"  </seg>
<seg id="20">  Faccio un passo indietro e allargo la visuale.  </seg>
<seg id="21">  E ora vedo Greg Lemond.  </seg>
<seg id="22">  Insomma avrete capito che quando navigate tra le informazioni in questo modo più da vicino o più da lontano andando avanti e indietro non è solo una ricerca, non è il solito browser.  </seg>
<seg id="23">  Ma fate qualcosa di leggermente diverso.  </seg>
<seg id="24">  E' una via di mezzo che secondo noi cambierà come potremo usare le informazioni.  </seg>
<seg id="25">  Approfondiamo ancora questa idea che può sembrare un po' folle.  </seg>
<seg id="26">  Abbiamo preso ogni singola pagina di Wikipedia e l'abbiamo ridotta a un breve riassunto  </seg>
<seg id="27">  che consiste in una piccola sinossi e un'icona che ne indica l'area tematica.  </seg>
<seg id="28">  Vi mostro solo le prime 500 tra le più visitate su Wikipedia.  </seg>
<seg id="29">  Anche in questa schermata limitata possiamo fare molto.  </seg>
<seg id="30">  Si capisce subito quali aree tematiche sono le più visitate su Wikipedia.  </seg>
<seg id="31">  A questo punto seleziono gli enti governativi.  </seg>
<seg id="32">  Scelta questa opzione vediamo che le categorie di Wikipedia più spesso associate a questa voce sono i "Personaggi dell'Anno" di Time Magazine.  </seg>
<seg id="33">  Questo è significativo perché fa emergere qualcosa che nelle pagine di Wikipedia non c'era.  </seg>
<seg id="34">  E lo si vede soltanto facendo un passo indietro per vedere l'insieme.  </seg>
<seg id="35">  Se prendo uno di questi riassunti posso poi zoomare sulla categoria "Personaggi dell'Anno" di Time Magazine. e vederli tutti.  </seg>
<seg id="36">  A questo punto vedo che la maggior parte proviene da enti governativi  </seg>
<seg id="37">  Alcuni dal mondo della scienza  </seg>
<seg id="38">  Un numero minore dal mondo degli affari.  </seg>
<seg id="39">  Ecco il mio capo.  </seg>
<seg id="40">  Uno viene dalla musica.  </seg>
<seg id="41">  E, cosa piuttosto interessante, Bono ha anche vinto un premio TED.  </seg>
<seg id="42">  Allora saltiamo a vedere tutti i vincitori del premio TED.  </seg>
<seg id="43">  Per la prima volta stiamo davvero navigando in rete come se fosse una rete, non da pagina a pagina ma ad un livello di astrazione superiore.  </seg>
<seg id="44">  Vi voglio mostrare un'altra cosa che vi potrebbe sorprendere.  </seg>
<seg id="45">  Questo è il sito del New York Times.  </seg>
<seg id="46">  Pivot, questa applicazione - non la chiamo browser, perché non è un browser, ma serve comunque a vedere pagine web - noi aggiungiamo questa tecnologia per lo zoom ad ogni pagina web, come questa.  </seg>
<seg id="47">  Posso fare un passo indietro e subito tornare ad una sezione specifica  </seg>
<seg id="48">  Questo è importante perché il solo vedere le pagine web così mi fa vedere tutta la mia navigazione in internet allo stesso identico modo.  </seg>
<seg id="49">  Posso zoomare su quello che ho fatto in momenti specifici.  </seg>
<seg id="50">  Qui infatti si vede lo stato della demo che ho appena presentato.  </seg>
<seg id="51">  Posso in un certo senso rivedere altre cose che ho visto in giornata.  </seg>
<seg id="52">  Se voglio fare una passo indietro e vedere tutto posso fare a pezzettini il mio storico o la storico delle mie ricerche.  </seg>
<seg id="53">  Qui cercavo in modo nepotistico, cercavo il motore Bing, qui per Live Labs Pivot.  </seg>
<seg id="54">  E da qui posso zoomare sulla mia pagina web e semplicemente rilanciare da qui.  </seg>
<seg id="55">  Una metafora riutilizzata molte volte, e in ogni caso il risultato è maggiore della somma delle parti, dei dati di partenza.  </seg>
<seg id="56">  Oggigiorno, al mondo, i dati sono visti come una sorta di maledizione.  </seg>
<seg id="57">  Si parla di sovraccarico di informazioni.  </seg>
<seg id="58">  Si parla di annegare nei dati.  </seg>
<seg id="59">  E se mettessimo tutto sottosopra se mettessimo il web sottosopra invece di passare da una cosa all'altra, ci abitueremmo a passare da molte cose a molte altre per poi poter vedere quelle strutture che altrimenti rimarrebbero nascoste?  </seg>
<seg id="60">  E allora invece di sentirci intrappolati nei dati potremmo davvero estrarre informazioni.  </seg>
<seg id="61">  Invece di occuparci solo di informazioni, possiamo tirarne fuori della conoscenza.  </seg>
<seg id="62">  E dalla conoscenza magari si arriva anche alla saggezza.  </seg>
<seg id="63">  E con questo vi ringrazio.  </seg>
</doc>
<doc docid="779" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/daniel_kahneman_the_riddle_of_experience_vs_memory</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Utilizzando esempi che spaziano dalle vacanze alle colonscopie, Daniel Kahneman, premio Nobel e fondatore della "Behavioral Economics " , ci rivela come i nostri "sè che vivono le esperienze"  ed i nostri "se' che ricordano"  percepiscono la felicità in maniera differente. Questo nuovo punto di vista ha implicazioni profonde per l'economia, le politiche pubbliche -- e la nostra auto consapevolezza.</description>
 <keywords>talks, brain, culture, economics, happiness, mind, philosophy, psychology, science</keywords>
 <talkid>779</talkid>
 <title>Daniel Kahneman: L'enigma dell'esperienza contro la memoria</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/190534">Daniele Berti</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/264128">Roberta Mura</translator>
<seg id="1">  Di questi tempi tutti parlano di felicità.  </seg>
<seg id="2">  Ho chiesto di contare il numero di libri contenenti la parola "felicità" nel titolo e pubblicati negli ultimi 5 anni, hanno smesso di contare dopo aver raggiunto quota 40, e ce n'erano molti di più.  </seg>
<seg id="3">  C'è un enorme ondata d'interesse sulla felicità, tra i ricercatori.  </seg>
<seg id="4">  C'è molto "coaching"  sulla felicità.  </seg>
<seg id="5">  Tutti vorrebbero rendere le persone più felici.  </seg>
<seg id="6">  Ma nonostante tutto questo flusso di lavoro, vi sono una serie di "trappole cognitive" che in qualche modo rendono impossibile elaborare idee corrette sulla felicità.  </seg>
<seg id="7">  Il mio discorso di oggi riguarderà soprattutto queste "trappole cognitive".  </seg>
<seg id="8">  E riguarda sia persone profane  che pensano alla loro felicità, e riguarda studiosi che studiano la felicità, perché pare che noi siamo confusi come tutti gli altri.  </seg>
<seg id="9">  La prima di queste trappole è la riluttanza ad ammettere la complessità.  </seg>
<seg id="10">  Risulta infatti che la parola felicità non sia più una parola utile in quanto la applichiamo a troppi campi.  </seg>
<seg id="11">  Io credo che la si possa restringere ad un significato particolare ma in linea di massima, dovremo disfarci di questa accezione e dovremo adottare la visione più complicata di che cosa sia il "benessere".  </seg>
<seg id="12">  La seconda trappola è la confusione tra esperienza e memoria: in pratica si tratta di scegliere tra essere felici nella vita ed essere felici della propria vita o felici riguardo alla propria vita.  </seg>
<seg id="13">  E questi sono due concetti estremamente diversi, entrambi parte del concetto di felicità.  </seg>
<seg id="14">  E la terza  è l'illusione della focalizzazione ossia lo sfortunato fatto per cui non possiamo pensare ad alcuna circostanza che influisca sul benessere senza distorcerne l'importanza.  </seg>
<seg id="15">  Voglio dire, si tratta di una vera trappola cognitiva.  </seg>
<seg id="16">  e non c'è alcun modo di fare la cosa giusta.  </seg>
<seg id="17">  Mi piacerebbe iniziare con un esempio di una persona che, dopo una sessione di domande e risposte, dopo una mia lezione, raccontò una storia. [ non chiaro...]  </seg>
<seg id="18">  Disse che mentre ascoltava una sinfonia di musica assolutamente magnifica  </seg>
<seg id="19">  proprio alla fine della registrazione,♪ si sentì un suono terribilmente stridulo. E poi aggiunse, in maniera molto emotiva, che  aveva rovinato l'intera esperienza.  </seg>
<seg id="20">  Ma non era vero. Quello che era stato rovinato era il ricordo dell'esperienza.  </seg>
<seg id="21">  Lui aveva vissuto l'esperienza.  </seg>
<seg id="22">  Ed aveva ascoltato per 20 minuti della musica meravigliosa.  </seg>
<seg id="23">  ma ciò non contò per niente perchè lui rimase con un certo ricordo;  </seg>
<seg id="24">  Il ricordo era rovinato, e il ricordo era tutto ciò che gli rimaneva.  </seg>
<seg id="25">  Ciò che questo episodio ci dice, in fondo, è che noi potremmo pensare a noi stessi e ad altre persone in termini di due "sè ".  </seg>
<seg id="26">  C'è un sè che vive delle esperienze, che vive nel presente e conosce il presente, ed è capace di rivivere il passato, ma che in pratica ha solo il presente.  </seg>
<seg id="27">  Si tratta del " sé che vive le esperienze " e al quale il dottore si avvicina --  </seg>
<seg id="28">  sapete quando il dottore chiede, " Ti fa male ora, quando tocco qui?"  </seg>
<seg id="29">  E poi c'è il "sé che si ricorda", si tratta del "sé che si ricorda" che segna i punti, e si occupa della storia della nostra vita,  </seg>
<seg id="30">  ed è quel "sé" a cui il dottore si avvicina chiedendo: "Come ti sei sentito negli ultimi tempi?"  </seg>
<seg id="31">  o " Com'è andato il tuo viaggio in Albania?" o qualcosa di simile.  </seg>
<seg id="32">  Quelle sono due entità differenti, il sé che vive un'esperienza e quello che se la ricorda, e confondersi tra le due è parte della confusione sulla nozione di felicità.  </seg>
<seg id="33">  Il sé che ricorda, è un cantastorie.  </seg>
<seg id="34">  E questo processo inizia con una risposta fondamentale dei nostri ricordi -- inizia immediatamente.  </seg>
<seg id="35">  Noi non raccontiamo storie solo quando decidiamo di raccontarle.  </seg>
<seg id="36">  La nostra memoria ci racconta storie, ossia, quello che ci rimane delle nostre esperienze è una storia.  </seg>
<seg id="37">  Fatemi iniziare con un esempio.  </seg>
<seg id="38">  Si tratta di un vecchio studio. Che riporta le esperienze di due pazienti durante una procedura dolorosa.  </seg>
<seg id="39">  Non mi inoltrerò in dettagli. Non è nemmeno più dolorosa al giorno d'oggi, ma era dolorosa quando questo studio fu condotto negli anni '90.  </seg>
<seg id="40">  Si chiese ai pazienti di riportare il loro dolore ogni 60 secondi.  </seg>
<seg id="41">  Ed ecco qui i risultati per due pazienti. Quelli sono i loro risultati.  </seg>
<seg id="42">  Se vi si chiede " Chi dei due ha sofferto di piu'?"  </seg>
<seg id="43">  E' una domanda molto semplice.  </seg>
<seg id="44">  Chiaramente, il Paziente B ha sofferto di piu'.  </seg>
<seg id="45">  la sua colonscopia durò di più e per ogni minuto di dolore sofferto dal paziente A il paziente B ha sofferto almeno quanto A o di più.  </seg>
<seg id="46">  Ma adesso c'è un'altra domanda: "Quanto questi pazienti pensano di aver sofferto?"  </seg>
<seg id="47">  ed ecco la sorpresa: Ossia il Paziente A aveva un ricordo della colonscopia di gran lunga peggiore del Paziente B.  </seg>
<seg id="48">  Le storie delle colonscopie erano diverse dato che una parte particolarmente delicata della procedura è il modo in cui termina --  </seg>
<seg id="49">  nessuna di queste storie è particolarmente positiva -- ma una delle due è diversa...  una delle due è particolarmente peggiore dell'altra.  </seg>
<seg id="50">  E la peggiore è quella dove il dolore era massimo nel momento finale.  </seg>
<seg id="51">  E' una storia negativa.  </seg>
<seg id="52">  Come faccio a saperlo?  </seg>
<seg id="53">  Perchè abbiamo chiesto a queste persone dopo la colonscopia, e anche a distanza di tempo, " Quanto negativa è stata l'esperienza, tutto considerato?"  </seg>
<seg id="54">  e risultò di gran lunga peggiore per A che per B, nel ricordo.  </seg>
<seg id="55">  Si tratta quindi di un conflitto diretto tra il sè che vive le esperienze ed il sè che le ricorda.  </seg>
<seg id="56">  Dal punto di vista del sè che vive l'esperienza, è chiaro che B ha sofferto maggiormente.  </seg>
<seg id="57">  Quindi, quello che si potrebbe fare per il paziente A, ed abbiamo effettuato esperimenti clinici, ed è stato realmente fatto, e funziona, si potrebbe estendere la colonscopia del Paziente A mantenendo il tubo senza smuoverlo troppo.  </seg>
<seg id="58">  Questo causerà un pò di dolore nel paziente, ma solo un pò, e molto meno di prima.  </seg>
<seg id="59">  E facendo questo per un paio di minuti, il sè che vive l'esperienza del Paziente A starà peggio, ed il sè che ricorda le esperienze del Paziente A starà molto meglio, perchè adesso il Paziente A ha un ricordo migliore della sua esperienza.  </seg>
<seg id="60">  Come si definisce una storia?  </seg>
<seg id="61">  E questo vale sia per le storie che vengono dai ricordi che per le storie che inventiamo  </seg>
<seg id="62">  Quello che definisce una storia, sono i cambiamenti i momenti significanti e i finali.  </seg>
<seg id="63">  I finali sono molto, molto importanti  </seg>
<seg id="64">  ed, in questo caso, il finale ha dominato.  </seg>
<seg id="65">  Quindi, il sè che vive le esperienze vive la sua vita in maniera continua.  </seg>
<seg id="66">  Ha momenti in cui vive esperienze che si susseguono E ti domandi: cosa succede a questi momenti?  </seg>
<seg id="67">  E la risposta è semplice.  </seg>
<seg id="68">  Sono persi per sempre  </seg>
<seg id="69">  Intendo dire che la maggior parte dei momenti della nostra vita -- per come io li ho calcolati -- intendo il presente psicologico si dice duri circa tre secondi  </seg>
<seg id="70">  Il che significa che in una vita, ne contiamo circa 600 milioni  </seg>
<seg id="71">  In un mese se ne contano circa 600.000  </seg>
<seg id="72">  la maggior parte dei quali non lasciano traccia.  </seg>
<seg id="73">  La maggior parte vengono completamente ignorati dal sè che ricorda.  </seg>
<seg id="74">  E tuttavia, in qualche modo hai la sensazione che dovrebbero contare, che quello che succede in questi momenti di esperienza è la nostra vita.  </seg>
<seg id="75">  Sono le risorse limitate che stiamo spendendo mentre siamo in questo mondo.  </seg>
<seg id="76">  E come spenderlo, sembrerebbe rilevante, ma non è questa la storia che il sè che ricorda tiene per noi.  </seg>
<seg id="77">  Per cui noi abbiamo un sè che ricorda ed un sè che vive esperienze che sono abbastanza diversi.  </seg>
<seg id="78">  La più grande differenza tra i due è come trattare il tempo.  </seg>
<seg id="79">  Dal punto di vista del sè che vive le esperienze, se vai in vacanza, e la seconda settimana è divertente tanto quanto la prima, allora la vacanza di due settimane è due volte meglio della vacanza di una settimana.  </seg>
<seg id="80">  Ma questo non è assolutamente il modo in cui funziona il sè che ricorda.  </seg>
<seg id="81">  Per il sè che ricorda, una vacanza di due settimane è vagamente migliore di una settimana di vacanza perché non ci sono nuovi ricordi in aggiunta.  </seg>
<seg id="82">  Non hai cambiato la storia.  </seg>
<seg id="83">  Ed in questo modo, il tempo è la variabile critica che distingue il sè che ricorda dal sè che vive le esperienze.  </seg>
<seg id="84">  Il tempo ha un impatto limitato su questa storia.  </seg>
<seg id="85">  Ebbene, il sè che ricorda le esperienze fa di più che ricordare e raccontare storie.  </seg>
<seg id="86">  E' in realtà il sé che prende decisioni perché, se consideriamo un paziente che ha avuto, per esempio, due colonscopie con due diversi medici e sta decidendo quale dei due scegliere, quello che lui scgelie é quello che ha il ricordo meno "negativo", e quello sarà il medico che verrà scelto.  </seg>
<seg id="87">  Il sè che vive le esperienze non ha voce in queste scelte.  </seg>
<seg id="88">  Di fatto, noi non scegliamo tra esperienze, ma tra i ricordi di quelle esperienze.  </seg>
<seg id="89">  Ed anche quando pensiamo al nostro futuro, in genere non pensiamo al nostro futuro come esperienze.  </seg>
<seg id="90">  Pensiamo al nostro futuro come memorie anticipate.  </seg>
<seg id="91">  In pratica puoi considerare questa situazione, come una tirannia del sè che ricorda, e puoi pensare al sè che ricorda come se trascinasse il sè che vive le esperienze attraverso esperienze delle quali, il sé che vive le esperienze, non ha bisogno.  </seg>
<seg id="92">  Ho la sensazione che quando andiamo in vacanza si dia spesso il caso che, si vada in vacanza in buona parte al servizio del nostro sè che ricorda.  </seg>
<seg id="93">  E questo è un po' difficile da giustificare.  </seg>
<seg id="94">  Ossia, quanto "consumiamo" le nostre memorie?  </seg>
<seg id="95">  Questa è una delle spiegazioni che viene data per il predominio del sè che ricorda.  </seg>
<seg id="96">  Quando penso a ciò, mi viene in mente una vacanza nell'Antartide di qualche anno fa, che è una delle migliori vacanze della mia vita, ed a cui penso relativamente spesso, rispetto alle altre vacanze.  </seg>
<seg id="97">  E probabilmente ho passato a pensare ai ricordi di quel viaggio di tre settimane, per diciamo, 25 minuti negli ultimi 4 anni.  </seg>
<seg id="98">  Se avessi mai aperto la cartella con le 600 fotografie del viaggio, avrei trascorso un'altra ora   </seg>
<seg id="99">  Si tratta di tre settimane di viaggio che si traduce in massimo un'ora e mezza.   </seg>
<seg id="100">  Sembra che ci sia una discrepanza.  </seg>
<seg id="101">  Ebbene, io potrei essere un po' estremo, nel mio scarso appetito per il consumo di ricordi, ma anche se tu facessi più di questo, una domanda genuina si pone.  </seg>
<seg id="102">  Perché diamo tanto peso alla memoria rispetto al peso che diamo elle esperienze?  </seg>
<seg id="103">  Adesso voglio che pensiate ad un esperimento col pensiero.  </seg>
<seg id="104">  Immaginate che durante le prossime vacanze sappiate che alla fine della vacanza tutte le fotografie verranno distrutte, e che prenderete una medicina per l'amnesia cosicché non ricorderete nulla.  </seg>
<seg id="105">  Scegliereste la stessa vacanza?   </seg>
<seg id="106">  E se poteste scegliere una vacanza differente, si crea un conflitto tra i due sè e dovete pensare a come risolvere tale conflitto ed in effetti non è così ovvio perché, se pensate in termini di tempo allora avrete una risposta.  </seg>
<seg id="107">  E se pensate in termini di ricordi, potreste ottenere un'altra risposta.  </seg>
<seg id="108">  Il perché scegliamo le vacanze che facciamo,  </seg>
<seg id="109">  è un problema che ci mette di fronte a scelte tra i due sè.  </seg>
<seg id="110">  I due sè portano due nozioni di felicita'.  </seg>
<seg id="111">  Esistono in realtà due concetti di felicita' che noi possiamo utilizzare, uno per ogni sè.  </seg>
<seg id="112">  Per cui potete chiedere: Quanto è felice il sè che fa l'esperienza?  </seg>
<seg id="113">  E poi potete chiedere: Quanto felici sono i momenti nella vita del sè che vive le esperienze?  </seg>
<seg id="114">  E si tratta di --- felicità per momenti  </seg>
<seg id="115">  si tratta di un processo complicato.  </seg>
<seg id="116">  Quali sono le emozioni che possiamo misurare?  </seg>
<seg id="117">  E, comunque, ora noi siamo in grado di farci un'idea abbastanza buona della felicità del sè che vive le esperienze nel tempo.  </seg>
<seg id="118">  Se domandate della felicità del sè che ricorda, è una cosa completamente diversa.  </seg>
<seg id="119">  Non si tratta di quanto felicemente una persona viva.  </seg>
<seg id="120">  Si tratta di quanto soddisfatta o compiaciuta sia la persona quando  pensa alla sua vita.  </seg>
<seg id="121">  E' un'idea molto differente.  </seg>
<seg id="122">  Chiunque non sia in grado di distinguere queste due nozioni, non farà altro che "creare confusione" negli studi sulla felicità, ed io appartengo ad un gruppo di studenti di benessere, che hanno scompigliato gli studi sulla felicità per un lungo periodo esattamente in questa maniera.  </seg>
<seg id="123">  La differenza tra la felicità del sè che vive le esperienze e la soddisfazione del sè che ricorda è stata riconosciuta negli ultimi anni, e vi sono ora degli sforzi per misurare i due separatamente,  </seg>
<seg id="124">  l'istituto Gallup ha un sondaggio a livello mondiale dove più di mezzo milione di persone sono state sottoposte a un questionario su quello che pensano della loro vita e sulle loro esperienze.  </seg>
<seg id="125">  E vi sono stati altri studi in questa direzione.  </seg>
<seg id="126">  Per cui negli ultimi anni, abbiamo iniziato ad apprendere  sulla felicità dei due sè.  </seg>
<seg id="127">  E la lezione più grande che abbiamo imparato, è che sono molto diversi.  </seg>
<seg id="128">  Potreste sapere quanto una persona sia soddisfatta con la propria vita, e comunque questo non vi dice molto su quanto felicemente stiano vivendo la propria vita e viceversa.  </seg>
<seg id="129">  Per darvi un'idea della correlazione, la correlazione è circa 0.5. Che significa che se incontraste qualcuno, e vi dicessero, "oh, suo padre e' alto 1.80 m" quanto sapreste della sua altezza?  </seg>
<seg id="130">  Be', sapreste qualcosa sulla sua altezza, ma con molta incertezza. Avreste sempre un po' di incertezza.  </seg>
<seg id="131">  Se vi dico che qualcuno pensa che la sua vita sia al livello 8 in una scala da uno a dieci sarete molto incerti su quanto felici essi siano con il loro sè che vive le esperienze.  </seg>
<seg id="132">  Per cui la correlazione è bassa.  </seg>
<seg id="133">  Abbiamo una certa conoscenza di cosa controlli la soddisfazione del sè felice.  </seg>
<seg id="134">  Sappiamo che il denaro è molto importante, gli obiettivi sono molto importanti.  </seg>
<seg id="135">  Sappiamo che essere felici significa essere soddisfatti con le persone che ci piacciono, trascorrere del tempo con le persone che ci piacciono.  </seg>
<seg id="136">  Vi sono pure altri piaceri, ma questi sono quelli principali.  </seg>
<seg id="137">  Per cui se volete massimizzare la felicità dei due sè, finirete facendo cose molto diverse.  </seg>
<seg id="138">  La conclusione di ciò che ho detto finora è che non dovremmo pensare alla felicità come ad un sostituto del benessere.  </seg>
<seg id="139">  Si tratta di due idee completamente diverse.  </seg>
<seg id="140">  In più, molto velocemente, un'altra ragione per cui non possiamo pensare in maniera lineare alla felicità è che non prestiamo attenzione alle stesse cose quando pensiamo alla vita, e quando viviamo la vita.  </seg>
<seg id="141">  Pertanto, se fate la semplice domanda su quanto sia felice la gente in California, non potrete ottenere la risposta corretta.  </seg>
<seg id="142">  Quando fate questa domanda, pensate che dovreste essere più felici in California, che in Ohio.  </seg>
<seg id="143">   Quello che succede è che quando pensate alla vita in California, state pensando al contrasto tra la California ed altri posti, e ad esempio quel confronto è sul clima.  </seg>
<seg id="144">  Bè, risulta che il clima non sia cosi' importante per il sè che vive le esperienze e non sia molto importante per il sè che riflette che è quello che decide quanto felici sono le persone.  </seg>
<seg id="145">  Ma siccome il sè che riflette è in carica, potreste finire -- alcune persone potrebbero, alla fine, trasferirsi in California.  </seg>
<seg id="146">  Ed è interessante verificare cosa succederà alle persone che si trasferiscono in California nella speranza di essere più felici.  </seg>
<seg id="147">  Bè, il sè che vive le esperienze non diventerà piu' felice.  </seg>
<seg id="148">  Lo sappiamo.  </seg>
<seg id="149">  Ma una cosa succederà. Penseranno di essere più felici,  </seg>
<seg id="150">  perchè quando ci pensano, si ricorderanno di quanto terribile era il tempo in Ohio. E penseranno di aver preso la decisione giusta.  </seg>
<seg id="151">  E' molto difficile pensare chiaramente al benessere e penso di avervi dato l'idea di quanto difficile sia.  </seg>
<seg id="152">  Grazie.  </seg>
<seg id="153">   Chris Anderson: Grazie. Ho una domanda per Lei.  </seg>
<seg id="154">  Grazie mille.  </seg>
<seg id="155">  Quando eravamo al telefono un paio di settimane fa, mi ha menzionato che un risultato interessante che e' risultato dal sondaggio della Gallup.  </seg>
<seg id="156">  E' qualcosa che pensa di poter condividere visto che abbiamo ancora qualche minuto?  </seg>
<seg id="157">  Daniel Kahneman: Certo.  </seg>
<seg id="158">  Credo che il risultato piu' interessante che abbiamo trovato nel sondaggio Gallup e' un numero, che non ci aspettavamo assolutamente di trovare.  </seg>
<seg id="159">  Abbiamo trovato che, con riferimento alla felicita' del sè che vive le esperienze.  </seg>
<seg id="160">  Quando abbiamo osservato come i sentimenti variassero con il reddito,  </seg>
<seg id="161">  abbiamo scoperto che, al di sotto di un reddito di 60.000 dollari all'anno, per gli americani, su uno studio condotto su un campione molto vasto di circa 600.000 americani, si tratta di un campione rappresentativo, al di sotto di un reddito di 600.000 dollari all'anno...  </seg>
<seg id="162">  CA: 60.000  </seg>
<seg id="163">  DK:60.000  60.000 dollari all'anno, le persone sono infelici, e diventano progressivamente piu' infelici come diventano piu' povere, Al di sopra di quello, troviamo una linea piatta.  </seg>
<seg id="164">  Voglio dire, ho visto raramente delle linee cosi' piatte.  </seg>
<seg id="165">  Chiaramente, quello che succede è che il denaro non compra la felicità dell'esperienza, ma la mancanza di denaro certamente acquista miseria, e possiamo misurare quella miseria molto, molto chiaramente.  </seg>
<seg id="166">  In termini dell'altro sè, il sè che ricorda, è tutta un'altra storia.  </seg>
<seg id="167">  Più soldi guadgani, più contento sei.  </seg>
<seg id="168">  Questo discorso non regge sulle emozioni.  </seg>
<seg id="169">  CA: Ma Danny, tutti gli sforzi degli Americani riguardano la vita, la libertà, la ricerca della felicità.  </seg>
<seg id="170">  Se le persone prendessero seriamente questa scoperta, in pratica si capovolge tutto quello in cui abbiamo creduto, per esempio, la politica sulle tasse e cosi' via.  </seg>
<seg id="171">  Esiste la possibilità che i politici, e la nazione in generale, possano prendere una scoperta come quella seriamente e portare avanti una politica pubblica basata su di essa?  </seg>
<seg id="172">  DK: Sai che io penso che si riconosca il ruolo della felicità nella politica pubblica.  </seg>
<seg id="173">  La presa di considerazione sarà lenta negli Stati Uniti non c'è dubbio, ma nel Regno Unito, sta diventando realtà, ed in altri stati pure.  </seg>
<seg id="174">  La gente sta iniziando a riconoscere che dovrebbero pensare alla felicità quando pensano alla politica pubblica.  </seg>
<seg id="175">  Ci si metterà un pò e le persone inizieranno a discutere se vogliono studiare l'esperienza della felicità o se vogliono studiare la valutazione della vita per cui abbiamo bisogno di iniziare questo dibattito al piu' presto. Come accrescere la felicita', prende direzioni diverse a seconda di come tu pensi, e a seconda che tu pensi al sè che ricorda o al sè che fa le esperienze.  </seg>
<seg id="176">  Tutto questo influenzerà la politica, credo, negli anni che verranno.  </seg>
<seg id="177">  Negli Stati Uniti, si stanno facendo degli sforzi per misurare l'esperienza di felicità della popolazione. E questo, credo, entrerà a far parte entro il prossimo decennio, forse due , delle statistiche nazionali. CA: Bè, mi sembra che questo argomento sarà, o per lo meno dovrebbe essere, la discussione di politica più interessante da seguire nei prossimi anni.  </seg>
<seg id="178">  Grazie mille per aver inventato l'economia comportamentale.  </seg>
<seg id="179">  Grazie Danny Kahneman.  </seg>
</doc>
<doc docid="767" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/bill_gates</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Al TED 2010, Bill Gates rivela la sua visione per il futuro energetico del mondo, evidenziando il nostro bisogno di "miracoli" energetici per evitare una catastrofe planetaria e spiegando perché sta patrocinando un tipo di reattore nucleare completamente nuovo. L'obiettivo necessario? Zero emissioni di carbonio entro il 2050.</description>
 <keywords>talks, TED Brain Trust, business, energy, global issues, invention, science, technology</keywords>
 <talkid>767</talkid>
 <title>Bill Gates sull'energia: Obiettivo Zero!</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/270031">bepi cima</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/190069">Michele Gianella</translator>
<seg id="1">  Oggi parlerò di energia e clima.  </seg>
<seg id="2">  Può sembrare strano, visto che nel mio lavoro alla fondazione mi occupo perlopiù di vaccini e semi, cose da inventare e dare al mondo per aiutare i due miliardi di persone più povere a vivere vite migliori.  </seg>
<seg id="3">  Ma il clima e l'energia, in realtà, sono estremamente importanti per questa gente, anzi, sono più importanti per loro che per chiunque altro al mondo.  </seg>
<seg id="4">  Un peggior clima significa, per molti anni, perdita di raccolti.  </seg>
<seg id="5">  Cadrà troppa pioggia, o troppo poca.  </seg>
<seg id="6">  Le cose cambieranno in modi che il loro fragile ambiente semplicemente non può sostenere.  </seg>
<seg id="7">  Il che porta alla fame. All'incertezza. Ai conflitti.  </seg>
<seg id="8">  I cambi climatici, dunque, saranno per loro terribili.  </seg>
<seg id="9">  Anche il costo dell'energia è, per loro, importante.  </seg>
<seg id="10">  In effetti, se poteste abbassare il prezzo di una cosa sola, per ridurre la povertà, scegliereste di gran lunga l'energia.  </seg>
<seg id="11">  Il prezzo dell'energia è sceso nel tempo.  </seg>
<seg id="12">  E una civiltà progredisce grazie al progresso in campo energetico.  </seg>
<seg id="13">  La rivoluzione del carbone ha alimentato quella industriale. E anche nel XX secolo abbiamo assistito ad un rapido declino nel prezzo dell'elettricità, il che spiega perché abbiamo frigoriferi, condizionatori, possiamo creare materiali moderni e fare così tante cose.  </seg>
<seg id="14">  Nel mondo ricco, quindi, siamo per quanto riguarda l'elettricità in una situazione eccellente.  </seg>
<seg id="15">  Ma mentre il prezzo scende, per esempio della metà, dobbiamo rispettare un nuovo vincolo, il vincolo delle emissioni di CO2.  </seg>
<seg id="16">  La CO2 sta scaldando il pianeta, e la sua equazione è molto semplice.  </seg>
<seg id="17">  La CO2 emessa causa un aumento di temperatura, che induce effetti molto negativi.  </seg>
<seg id="18">  Effetti sul clima e, forse anche peggio, effetti indiretti, nel senso che gli ecosistemi naturali non riescono ad adeguarsi a questi rapidi cambiamenti e quindi collassano.  </seg>
<seg id="19">  La valutazione di quanto aumenti la temperatura a causa di un dato aumento di CO2, e come ciascuna delle due cose peggiori l'altra, e' incerta, ma non molto.  </seg>
<seg id="20">  E c'è sicuramente incertezza su quanto negativi saranno tali effetti, ma certo saranno estremamente negativi.  </seg>
<seg id="21">  Al riguardo, ho spesso chiesto ai migliori scienziati: dobbiamo davvero ridurre le emissioni quasi a zero?  </seg>
<seg id="22">  Non possiamo solo ridurle a metà o a un quarto?  </seg>
<seg id="23">  E la risposta è che, finché non scendiamo quasi a zero, la temperatura continuerà a salire.  </seg>
<seg id="24">  È una grande sfida, quindi.  </seg>
<seg id="25">  Non è come dire: "Facciamo passare un camion alto 3,5 m sotto un ponte alto 3." Non si tratta di "abbassarlo un po'".  </seg>
<seg id="26">  Si tratta di dover scendere a zero.  </seg>
<seg id="27">  Ora, noi emettiamo molta CO2 ogni anno, oltre 26 miliardi di tonnellate.  </seg>
<seg id="28">  Circa 20 tonnellate per ogni americano.  </seg>
<seg id="29">  Per gli abitanti dei paesi poveri, è meno di una tonnellata pro capite.  </seg>
<seg id="30">  La media mondiale è di circa 5 tonnellate pro capite.  </seg>
<seg id="31">  E in qualche modo, dobbiamo fare progressi che portino quella quantità a zero.  </seg>
<seg id="32">  Le emissioni sono costantemente aumentate.  </seg>
<seg id="33">  Solo alcuni cambiamenti economici hanno cambiato questa tendenza, quindi dobbiamo passare dall'aumentare rapidamente al diminuire fino a zero.  </seg>
<seg id="34">  Questa equazione ha quattro fattori.  </seg>
<seg id="35">  E' una serie di moltiplicazioni.  </seg>
<seg id="36">  Abbiamo la quantita' a sinistra, il CO2, che dev'essere azzerata, e i fattori sulla destra sono la popolazione, i servizi che in media ogni persona usa, l'energia media richiesta da ciascun servizio e la CO2 emessa per unità di energia.  </seg>
<seg id="37">  Analizziamo ciascun fattore e vediamo come possiamo azzerarlo.  </seg>
<seg id="38">  Probabilmente, uno di questi numeri deve abbassarsi fin quasi a zero.  </seg>
<seg id="39">  È algebra delle superiori. Vediamo un po'.  </seg>
<seg id="40">  Il primo fattore è la popolazione.  </seg>
<seg id="41">  Il mondo ha oggi 6,8 miliardi di abitanti.  </seg>
<seg id="42">  Ci dirigiamo verso i 9 miliardi.  </seg>
<seg id="43">  Se facciamo un buon lavoro con i nuovi vaccini, la sanità, la salute riproduttiva, possiamo diminuirlo forse del 10, 15 %, ma qui registriamo un aumento di circa il 30%.  </seg>
<seg id="44">  Il secondo fattore sono i servizi che usiamo.  </seg>
<seg id="45">  Il che comprende tutto, il cibo che mangiamo, il vestiario, la TV, il riscaldamento.  </seg>
<seg id="46">  Sono cose desiderabili, e liberarsi della povertà significa fornire questi servizi per quasi tutti al mondo.  </seg>
<seg id="47">  Ed è una cosa positiva che questo numero aumenti.  </seg>
<seg id="48">  Nel mondo ricco, nel miliardo più ricco, probabilmente potremmo risparmiare ed usare meno, ma in media, ogni anno, questo numero salirà. E quindi, complessivamente, la quantità di servizi erogati pro capite sarà più che doppia.  </seg>
<seg id="49">  Questo è un esempio molto semplice di servizio.  </seg>
<seg id="50">  Voi avete l'illuminazione in casa vostra, per fare i compiti,  </seg>
<seg id="51">  ma questi ragazzi no, quindi escono e leggono i loro compiti sotto i lampioni stradali.  </seg>
<seg id="52">  Quanto all'efficienza -- E, l'energia per unità di servizio erogato -- qui finalmente ci sono buone notizie.  </seg>
<seg id="53">  Questo fattore non sta aumentando.  </seg>
<seg id="54">  Grazie a molte invenzioni, nuovi modi di illuminare, automobili fatte diversamente, costruzioni realizzate diversamente, per molti servizi si può diminuire considerevolmente l'energia consumata. In alcuni servizi si può ridurre del 90%.  </seg>
<seg id="55">  Ci sono invece altri servizi, come i fertilizzanti, o il trasporto aereo, dove i margini di miglioramento sono molto, molto inferiori.  </seg>
<seg id="56">  Quindi, complessivamente, nel migliore dei casi, l'energia consumata potrà ridursi da tre a forse sei volte.  </seg>
<seg id="57">  Ma questi primi 3 fattori riducono le emissioni da 26 a, nel migliore dei casi, forse 13 miliardi di tonnellate. Non è abbastanza.  </seg>
<seg id="58">  Guardiamo il quarto fattore, il fattore chiave, la quantità di CO2 emessa per unità di energia.  </seg>
<seg id="59">  La domanda è, possiamo ridurla a zero?  </seg>
<seg id="60">  Se si brucia carbone, no.  </seg>
<seg id="61">  Se si brucia gas naturale, no.  </seg>
<seg id="62">  Quasi tutti i modi per produrre oggi l'elettricità, a parte le rinnovabili e il nucleare, emettono CO2.  </seg>
<seg id="63">  Quello che dovremo fare su scala globale, dunque, è creare un nuovo sistema.  </seg>
<seg id="64">  E ci servono "miracoli" energetici.  </seg>
<seg id="65">  Col termine "miracolo", non intendo qualcosa di impossibile.  </seg>
<seg id="66">  Il microprocessore è un miracolo. Il personal computer è un miracolo.  </seg>
<seg id="67">  Internet, ed i suoi servizi, sono un miracolo.  </seg>
<seg id="68">  Le persone oggi qui hanno partecipato alla creazione di molti miracoli.  </seg>
<seg id="69">  Di solito non abbiamo una scadenza, una data entro cui consegnare il miracolo.  </seg>
<seg id="70">  Di solito, si sta alla finestra e qualcosa avviene, qualcos'altro no.  </seg>
<seg id="71">  In questo caso invece dobbiamo guidare a tutta velocità, e realizzare un miracolo in tempi molto ristretti.  </seg>
<seg id="72">  Mi sono chiesto: come illustrare questo concetto?  </seg>
<seg id="73">  C'è qualche esempio naturale, qualche dimostrazione che catturi l'immaginazione della gente?  </seg>
<seg id="74">  Ho ripensato ad un anno fa, quando portai delle zanzare, e la gente lo trovò divertente.  </seg>
<seg id="75">   Li rese partecipi del fatto che, nel mondo, ci sono persone che convivono con le zanzare.  </seg>
<seg id="76">  Questa invece è la mia idea per l'energia.  </seg>
<seg id="77">  Ho deciso che far volare delle lucciole sarebbe stato quest'anno il mio contributo all' ambiente.  </seg>
<seg id="78">  Ecco qui delle lucciole.  </seg>
<seg id="79">  Mi dicono che non pungono, anzi potrebbero non uscire nemmeno dal barattolo.  </seg>
<seg id="80">   ...ora, possiamo inventarci trucchi come questo, ma non saranno d'aiuto.  </seg>
<seg id="81">  Ci servono soluzioni, una o tante che siano, che funzionino su grande scala e molto affidabili, e sebbene si stia esplorando in molte direzioni, penso che solo cinque potranno sortire effetti importanti.  </seg>
<seg id="82">  Ho escluso le maree, il geotermico, la fusione nucleare, i biocombustibili.  </seg>
<seg id="83">  Potrebbero anche dare qualche contributo, e se possono fare più di quanto mi aspetto, tanto meglio,  </seg>
<seg id="84">  ma qui mi interessa sottolineare che dovremo lavorare su ciascuna di queste cinque, e non rinunciare a nessuna, per quanto arduo, perché tutte pongono sfide difficili.  </seg>
<seg id="85">  Analizziamo per prima la combustione di combustibili fossili, carbone o gas naturale che sia.  </seg>
<seg id="86">  Qui il nostro compito sembra semplice, ma non lo è, ed è catturare la CO2, dopo la combustione, all'uscita dal camino, pressurizzarla, liquefarla, metterla da qualche parte, e sperare che ci rimanga.  </seg>
<seg id="87">  Oggi ci sono tecnologie sperimentali che catturano il 60 - 80 % di CO2, ma raggiungere il 100% sarà molto complicato e sarà difficile anche mettersi d'accordo su dove conservare tutta questa CO2. La questione più spinosa è comunque quella del lungo periodo.  </seg>
<seg id="88">  Chi si fiderà?  </seg>
<seg id="89">  Chi garantirà qualcosa che è letteralmente miliardi di volte più voluminoso di ogni altro tipo di rifiuto immaginabile, come il nucleare o altro?  </seg>
<seg id="90">  È un volume enorme.  </seg>
<seg id="91">  Quindi è un problema difficile.  </seg>
<seg id="92">  Un'altra fonte sarebbe il nucleare.  </seg>
<seg id="93">  Ma anche il nucleare presenta tre grandi problemi.  </seg>
<seg id="94">  Il costo, specialmente nelle nazioni molto regolamentate, è alto.  </seg>
<seg id="95">  La questione della sicurezza, il sentirsi sicuri che nulla può andare storto, malgrado l'impianto sia manovrato da operatori umani, e che il combustibile non venga utilizzato a scopo bellico.  </seg>
<seg id="96">  E come poi gestire le scorie?  </seg>
<seg id="97">  Malgrado la quantità ridotta, le preoccupazioni sono tante.  </seg>
<seg id="98">  La gente ha bisogno di essere rassicurata.  </seg>
<seg id="99">  Tre problemi molto difficili, dunque, che si potrebbero risolvere, e sui quali si dovrebbe lavorare.  </seg>
<seg id="100">  Le ultime tre delle cinque fonti le ho raggruppate.  </seg>
<seg id="101">  Sono quelle che la gente spesso definisce "rinnovabili".  </seg>
<seg id="102">  E a dire il vero, malgrado il grande vantaggio di non richiedere un combustibile, presentano alcuni svantaggi.  </seg>
<seg id="103">  Il primo è che la densità d'energia prodotta con queste tecnologie è decisamente inferiore a quella di una centrale elettrica.  </seg>
<seg id="104">  Si tratta di "raccogliere energia", e quindi di molti chilometri quadrati, di aree migliaia di volte più estese di una normale centrale elettrica.  </seg>
<seg id="105">  Inoltre queste fonti sono intermittenti.  </seg>
<seg id="106">  Il sole non splende tutto il giorno, né tutti i giorni, e neanche il vento soffia sempre.  </seg>
<seg id="107">  Pertanto, se si dipende da queste fonti, bisogna trovare un modo di erogare energia elettrica anche quando la fonte non produce.  </seg>
<seg id="108">  Grosse sfide ci attendono sul fronte dei costi.  </seg>
<seg id="109">  E sulla distribuzione.  </seg>
<seg id="110">  Per esempio, diciamo che questa fonte energetica si trova all'estero. Allora non solo vi serve la tecnologia, ma dovete anche fare i conti coi rischi legati all'approvvigionamento dall'estero.  </seg>
<seg id="111">  E infine, il problema dell'accumulo.  </seg>
<seg id="112">  Per stimare le dimensioni del problema, ho analizzato tutti i tipi di batterie realizzate oggi, per auto, computer, telefoni, torce, di qualsiasi tipo,  </seg>
<seg id="113">  le ho confrontate con la quantità di energia elettrica usata  nel mondo e ho scoperto che tutte le batterie ora in produzione potrebbero immagazzinare meno di 10 minuti di tutta quell'energia.  </seg>
<seg id="114">  Quindi ci serve davvero un grosso passo avanti, un miglioramento di 100 volte rispetto agli approcci ora in uso.  </seg>
<seg id="115">  Il che non è impossibile, ma certo non è molto semplice.  </seg>
<seg id="116">  Questo problema si manifesta già quando le fonti "intermittenti" producono più del, diciamo, 20 o 30 % dell'energia consumata.  </seg>
<seg id="117">  Se poi ci si affida a quelle fonti per il 100%, serve una batteria "miracolosa".  </seg>
<seg id="118">  Ma come avanzeremo su questa strada? Qual è il giusto approccio?  </seg>
<seg id="119">  È un Progetto Manhattan? Che cosa potrebbe risolvere il problema?  </seg>
<seg id="120">  Molte aziende, a centinaia, devono mettersi al lavoro.  </seg>
<seg id="121">  Abbiamo bisogno di almeno cento persone in ciascuno di questi cinque settori.  </seg>
<seg id="122">  Molti di loro, osservandoli, li definireste pazzi. Il che è un bene.  </seg>
<seg id="123">  E penso che qui, nel gruppo di TED, molte persone stiano già lavorando in questi campi.  </seg>
<seg id="124">  Bill Gross ha diverse aziende, tra cui una chiamata eSolar che vanta grandi tecnologie nel solare termico.  </seg>
<seg id="125">  Vinod Khosla sta investendo in dozzine di aziende che stanno facendo grandi cose ed hanno potenzialità interessanti, e io sto dando il mio supporto a tutto questo.  </seg>
<seg id="126">  Nathan Myhrvold ed io stiamo finanziando un'azienda che, vi sorprenderà, segue la strada del nucleare.  </seg>
<seg id="127">  Ci sono state alcune innovazioni nel ramo, il nucleare modulare, il nucleare liquido.  </seg>
<seg id="128">  Ma da un bel po' di tempo, il settore è fermo, che ci siano alcune buone idee in giro non è poi così sorprendente.  </seg>
<seg id="129">  L'idea di Terrapower è che, invece di bruciare solo parte dell' uranio, l' U235, l'1% dell'uranio disponibile, abbiamo deciso di bruciare anche l' U238, il 99%  </seg>
<seg id="130">  È un'idea folle, in un certo senso.  </seg>
<seg id="131">  Per la verità se ne parla da molto tempo, ma non e' mai stato adeguatamente provato se avrebbe funzionato o no,  </seg>
<seg id="132">  Solo grazie all'avvento dei supercomputer moderni oggi si può fare una simulazione e vedere che sì, con i materiali giusti, sembra che funzionerebbe.  </seg>
<seg id="133">  E siccome si brucia il 99 per cento dell'uranio, la struttura dei costi migliora drasticamente.  </seg>
<seg id="134">  Si bruciano le scorie, e si usano come combustibile anche le scorie dei reattori di oggi, che diventano,  </seg>
<seg id="135">  dal problema che erano, una risorsa da sfruttare.  </seg>
<seg id="136">  Si consuma l'uranio mentre la combustione procede. È una specie di candela.  </seg>
<seg id="137">  È come un ceppo di legno che brucia. Spesso viene chiamato reattore a onda progressiva.  </seg>
<seg id="138">  Dal punto di vista del combustibile il problema è risolto.  </seg>
<seg id="139">  Ecco una foto di un posto nel Kentucky.  </seg>
<seg id="140">  Questo è lo scarto, il 99 per cento dell' uranio, cui è stata tolta la parte ora utilizzata come combustibile,  </seg>
<seg id="141">  e perciò viene chiamato uranio impoverito.  </seg>
<seg id="142">  Questi "scarti" darebbero energia agli Stati Uniti per secoli.  </seg>
<seg id="143">  E filtrando l'acqua di mare, con un processo economico, ci sarebbe abbastanza combustibile per il resto della vita di questo pianeta.  </seg>
<seg id="144">  Molte sfide ci attendono, dunque, ma questo è un esempio delle centinaia e centinaia di idee che ci servono per progredire.  </seg>
<seg id="145">  Come dovremmo misurare il nostro progresso?  </seg>
<seg id="146">  Cosa dovrebbero contenere le 'pagelle'?  </seg>
<seg id="147">  Identifichiamo l'obiettivo, e poi valutiamo i passi intermedi.  </seg>
<seg id="148">  Avrete sentito molta gente parlare di una riduzione dell'80% per il 2050,  </seg>
<seg id="149">  È davvero molto importante riuscirci.  </seg>
<seg id="150">  Il 20% sarà prodotto dalle nazioni povere, e da un po' di agricoltura.  </seg>
<seg id="151">  A quel punto, si spera, avremo risolto la deforestazione e la produzione del cemento.  </seg>
<seg id="152">  Per arrivare all'80%, quindi, le nazioni sviluppate, incluse nazioni come la Cina, avranno dovuto sostituire completamente la loro produzione elettrica.  </seg>
<seg id="153">  L'altra domanda è: stiamo realizzando questa tecnologia a emissioni zero? L'abbiamo messa in pratica nelle nazioni sviluppate? La stiamo diffondendo anche altrove?  </seg>
<seg id="154">  È un aspetto importantissimo.  </seg>
<seg id="155">  È un elemento chiave della pagella.  </seg>
<seg id="156">  Andando a ritroso, che aspetto dovrebbe avere la pagella del 2020?  </seg>
<seg id="157">  Anche quella dovrebbe avere gli stessi due aspetti.  </seg>
<seg id="158">  Dovremmo implementare delle misure di efficienza per iniziare ad ottenere delle riduzioni.  </seg>
<seg id="159">  Meno emettiamo, minore sarà la quantità totale di CO2, e quindi la temperatura.  </seg>
<seg id="160">  Ma il voto in questa materia, fare cose che non comportano grandi riduzioni, ha un peso solo pari, o perfino leggermente inferiore, all'altro, che è la velocità dell'innovazione delle nuove invenzioni.  </seg>
<seg id="161">  Dobbiamo spingere questi progressi a tutta velocità, e possiamo misurare la velocità dal numero di aziende, progetti pilota, modifiche di regolamenti.  </seg>
<seg id="162">  Molti ottimi libri sono stati scritti al riguardo.  </seg>
<seg id="163">  Il libro di Al Gore, "La scelta", e quello di David McKay, "Sustainable Energy Without the Hot Air."  </seg>
<seg id="164">  Questi libri approfondiscono il problema e creano un contesto nel quale svolgere il dibattito perché queste cose necessitano di un sostegno diffuso.  </seg>
<seg id="165">  Molte cose devono avvenire contemporaneamente.  </seg>
<seg id="166">  Ho un desiderio, dunque.  </seg>
<seg id="167">  Un desiderio molto concreto che inventeremo la tecnologia necessaria.  </seg>
<seg id="168">  Se dovessi scegliere un solo desiderio per i prossimi 50 anni, tra: poter scegliere il presidente del paese, la realizzazione di un vaccino, cui pure tengo molto, oppure realizzare questa cosa che costa la metà e non produce CO2,  </seg>
<seg id="169">  sceglierei quest'ultima.  </seg>
<seg id="170">  Sarebbe quella col maggiore impatto.  </seg>
<seg id="171">  Se questo desiderio non si realizzerà, la frattura tra chi pensa a breve e chi a lungo termine, tra gli Stati Uniti e la Cina, tra nazioni povere e ricche, sarà terribile, e soprattutto, la vita di quei due miliardi di persone sarà di gran lunga peggiore.  </seg>
<seg id="172">  Cosa dobbiamo fare, dunque?  </seg>
<seg id="173">  In cosa vi sto invitando a prendere l'iniziativa e procedere?  </seg>
<seg id="174">  È necessario un maggiore sostegno alla ricerca.  </seg>
<seg id="175">  Quando le nazioni si riuniscono in posti come Copenhagen, non dovrebbero parlare solo di CO2.  </seg>
<seg id="176">  Dovrebbero discutere anche il programma delle innovazioni,  </seg>
<seg id="177">  e vi stupireste di quanto ridicolmente poco investiamo in questi approcci innovativi.  </seg>
<seg id="178">  Ci servono incentivi, tasse sulla CO2, il "cap and trade", strumenti che evidenzino il costo dell'inquinamento.  </seg>
<seg id="179">  Dobbiamo diffondere il messaggio.  </seg>
<seg id="180">  Dobbiamo rendere questo dialogo più razionale e comprensibile, e deve includere le scelte del governo.  </seg>
<seg id="181">  È un desiderio impegnativo, ma credo realizzabile.  </seg>
<seg id="182">  Grazie.  </seg>
<seg id="183">   Grazie.  </seg>
<seg id="184">  Chris Anderson: Grazie. Grazie.  </seg>
<seg id="185">   Grazie. Solo per saperne di più su Terrapower, ecco... prima di tutto, puoi darci un'idea della dimensione degli investimenti?  </seg>
<seg id="186">  Bill Gates: Realizzare il software, acquistare il supercomputer, assumere tutti i grandi scienziati, cosa che già abbiamo fatto, richiede solo decine di milioni,  </seg>
<seg id="187">  e anche quando avremo testato i materiali in un reattore russo, per essere sicuri che funzionino a dovere, parleremo solo di centinaia di milioni.  </seg>
<seg id="188">  La cosa difficile è costruire il reattore pilota, trovare svariati miliardi, l'autorità competente, il luogo in cui verrà costruito il primo esemplare.  </seg>
<seg id="189">  Una volta costruito il primo, se funziona come annunciato, sarà l'uovo di Colombo, perché i costi, la densità di energia generata, sono completamente diversi dal nucleare che conosciamo oggi.  </seg>
<seg id="190">  CA: Quindi, se capisco bene, questo implica la costruzione, ben sottoterra, di un serbatoio verticale pieno di combustibile nucleare, di questo tipo di uranio impoverito. Poi il processo comincia dall'alto e progredisce verso il basso?  </seg>
<seg id="191">  BG: Giusto. I reattori, oggi, vengono riforniti continuamente, molte persone, molti controlli che possono non funzionare, aperture continue, cose che entrano ed escono...  </seg>
<seg id="192">  Non va bene!  </seg>
<seg id="193">  Se invece il combustibile è molto economico e puoi farne scorta per 60 anni , mettilo dentro e dimenticati tutte quelle complessità.  </seg>
<seg id="194">  Resta lì, brucia per sessant'anni, e poi finisce.  </seg>
<seg id="195">  CA: Un impianto nucleare che fa da discarica di sé stesso!  </seg>
<seg id="196">  BG: Sì. Beh, i rifiuti si possono lasciare lì  poi li si può prendere, metterli in un altro reattore e bruciarli.  </seg>
<seg id="197">  E inizieremo con i rifiuti già esistenti, ora conservati in vasche di raffreddamento o in contenitori vicino ai reattori.  </seg>
<seg id="198">  Saranno il nostro primo combustibile.  </seg>
<seg id="199">  Quindi quello che era un problema dei reattori convenzionali sarà il carburante dei nostri, e il volume dei rifiuti si ridurrà in modo impressionante, non appena questo processo sarà realtà.  </seg>
<seg id="200">  CA: Ma quando parli in giro per il mondo del potenziale di questa tecnologia, dove riscuoti maggior interesse alla sua realizzazione?  </seg>
<seg id="201">  BG: Beh, non c'è un posto in particolare, e ci sono tutte queste interessanti regole di trasparenza su tutto ciò che è definito nucleare,  </seg>
<seg id="202">  quindi riscuotiamo molto interesse. Il nostro staff è stato in Russia, India, Cina.  </seg>
<seg id="203">  Ho appena incontrato il Segretario per l'Energia. Abbiamo parlato di come quest'idea si adatti all'attuale programma.  </seg>
<seg id="204">  Sono ottimista. Francesi e giapponesi hanno fatto del lavoro in questo campo.  </seg>
<seg id="205">  È una variazione su qualcosa che è già stato fatto.  </seg>
<seg id="206">  Si tratta di un miglioramento sostanziale ma è un tipo di reattore veloce, che molte nazioni hanno già costruito, quindi chiunque abbia già costruito un reattore veloce è un buon candidato ad accogliere il nostro.  </seg>
<seg id="207">  CA: A tuo avviso, quali sono i tempi e la probabilità che una cosa del genere si realizzi?  </seg>
<seg id="208">  BG: Beh, per uno di questi progetti a scala intera, che produce energia, che non costa molto, parliamo di 20 anni per progettarlo e 20 per costruirlo.  </seg>
<seg id="209">  È questa la scadenza che i modelli ambientali dimostrano essere tassativa.  </seg>
<seg id="210">  Terrapower, se tutto procede bene, che non e' chieder poco, potrebbe facilmente soddisfare questo obiettivo.  </seg>
<seg id="211">  E ora ci sono, fortunatamente, dozzine di aziende nel settore,  che analogamente, se la loro ricerca funziona, se i finanziamenti per i loro impianti pilota saranno erogati, potranno competere.  </seg>
<seg id="212">  Ed è meglio se molte soluzioni avranno successo, perché a quel punto si potrà ricorrere ad un insieme di soluzioni.  </seg>
<seg id="213">  E' necessario che almeno una abbia successo.  </seg>
<seg id="214">  CA: Parlando di innovazioni importanti, rivoluzionarie, questa è la più grande che tu conosca?  </seg>
<seg id="215">  BG: Una rivoluzione energetica è la cosa più importante.  </seg>
<seg id="216">  Lo sarebbe stata anche senza i vincoli ambientali, ma i vincoli ambientali la rendono davvero molto più importante.  </seg>
<seg id="217">  Nel ramo del nucleare ci sono altri innovatori.  </seg>
<seg id="218">  Non conosciamo il loro lavoro bene come questo, ma uno è il nucleare "modulare", un approccio diverso.  </seg>
<seg id="219">  C'e' un reattore a liquido. Mi sembra difficile da realizzare, ma forse loro dicono la stessa cosa di noi.  </seg>
<seg id="220">  Ce ne sono diversi, dunque,  </seg>
<seg id="221">  ma il bello è che una molecola di uranio sprigiona un milione di volte più energia di una molecola di, diciamo, carbone  </seg>
<seg id="222">  quindi, se riesci a gestire gli aspetti negativi , il potenziale, in termini di effetti sull'ambiente ed altro, ne fa quasi una classe a sé stante.  </seg>
<seg id="223">  CA: E se non funziona, cosa facciamo?  </seg>
<seg id="224">  Non dovremmo forse iniziare ad adottare misure di emergenza per cercare di mantenere la temperatura terrestre stabile?  </seg>
<seg id="225">  BG: Se ti trovi in quella situazione, è un po' come quando hai mangiato troppo, e stai per avere un attacco cardiaco.  </seg>
<seg id="226">  Dove vai a quel punto? Potresti aver bisogno di un chirurgo o qualcosa di simile.  </seg>
<seg id="227">  C'è tutta una linea di ricerca sulla cosiddetta geoingegneria, che sono varie tecniche che rallenterebbero il riscaldamento facendoci guadagnare 20 o 30 anni nei quali coordinare l'azione.  </seg>
<seg id="228">  È come stipulare una polizza assicurativa.  </seg>
<seg id="229">  Speri di non averne bisogno.  </seg>
<seg id="230">  Alcuni dicono che non si dovrebbe nemmeno lavorare alla polizza perché ti potrebbe impigrire, facendoti continuare a mangiare perché tanto il chirurgo ti salverà.  </seg>
<seg id="231">  Non penso sia una scelta saggia, vista l'importanza del problema, ma ora nell'ambito della geoingegneria ci si chiede se serva tenere pronte delle soluzioni nel caso in cui gli eventi precipitino, o le innovazioni arrivino più tardi del previsto.  </seg>
<seg id="232">  CA: Clima-scettici: se avessi una frase o due da dir loro, come potresti persuaderli che hanno torto?  </seg>
<seg id="233">  BG: Beh, purtroppo ci sono diversi tipi di scettici  </seg>
<seg id="234">  e quelli che avanzano argomenti scientifici sono molto pochi.  </seg>
<seg id="235">  Alcuni dicono che c'è un feedback negativo grazie alle nuvole che smorzano gli effetti del riscaldamento.  </seg>
<seg id="236">  Sono molto, molto poche le cose su cui si possa anche solo dire  </seg>
<seg id="237">  che ci sia una probabilita' su un milione che si avverino  </seg>
<seg id="238">  Qui il problema principale assomiglia all'AIDS.  </seg>
<seg id="239">  Commetti un errore ora e ne paghi le conseguenze solo molto dopo.  </seg>
<seg id="240">  E quindi, quando sei pressato da mille emergenze, l'idea di fare sacrifici di cui vedrai i risultati solo dopo... sacrifici per giunta non ben noti.  </seg>
<seg id="241">  In effetti, il rapporto dell'IPPC non prospetta necessariamente il caso peggiore; c'è gente nel mondo ricco che guarda all'IPPC e dice: ok, non è poi cosi' male.  </seg>
<seg id="242">  Il fatto è che proprio quell'incertezza dovrebbe spingerci all'azione.  </seg>
<seg id="243">  Ma il mio sogno è che, se riusciamo a realizzarlo economicamente, e a rispettare i vincoli sulla CO2, allora gli scettici diranno: ok, non mi importa se non emette CO2, quasi preferirei che ne emettesse, ma lo accetterò perché è più economico delle tecnologie precedenti.  </seg>
<seg id="244">   CA: Sarebbe questa la tua risposta al ragionamento di Bjorn Lomborg, che se investi tutte le tue energie cercando di risolvere il problema della CO2, i tuoi altri obiettivi , saranno sacrificati, E che metterci del denaro, quando ci sono cose migliori da fare, significa sprecare risorse in modo stupido?  </seg>
<seg id="245">  BG: Beh, la spesa effettiva in ricerca e sviluppo... diciamo che gli U.S.A dovrebbero spendere 10 miliardi in più di quanto facciano ora non è così ingente.  </seg>
<seg id="246">  Non dovrebbe distrarre risorse destinate ad altri scopi.  </seg>
<seg id="247">  Le cose che comportano molto denaro, e qui anche gente ragionevole potrebbe dissentire, sono i finanziamenti a soluzioni anti-economiche.  </seg>
<seg id="248">  Per me è soprattutto quello, lo spreco. A meno che tu non stia finanziando la curva di apprendimento, avvicinandoti al punto in cui diventerà molto economico,  </seg>
<seg id="249">  credo che gli sforzi vadano concentrati in tecnologie che hanno il potenziale di abbassare drasticamente i costi.  </seg>
<seg id="250">  Se l'alternativa fosse: "rendiamo l'energia costosissima, in modo che solo i ricchi possano permettersela",  </seg>
<seg id="251">  tutti i presenti possono permettersi di pagare l'energia cinque volte tanto senza cambiare stile di vita.  </seg>
<seg id="252">  Il disastro sarebbe per quei due miliardi.  </seg>
<seg id="253">  Ed anche Lomborg ha rivisto le sue posizioni.  </seg>
<seg id="254">  Il suo argomento ora è: "Perché non si sta discutendo di più di Ricerca e Sviluppo?"  </seg>
<seg id="255">  Per il suo passato ancora lo si colloca tra gli "scettici", ma ha capito che è un gruppo abbastanza ristretto, e quindi sta sollevando la questione della Ricerca e Sviluppo.  </seg>
<seg id="256">  Ed è una questione che penso sia appropriato sollevare.  </seg>
<seg id="257">  È incredibile quanto poco si investa in ricerca e sviluppo.  </seg>
<seg id="258">  CA: Beh Bill, credo proprio di parlare a nome delIa maggioranza del pubblico dicendo che spero di vedere il tuo desiderio diventare realtà. Grazie.  </seg>
<seg id="259">  BG: Grazie.  </seg>
</doc>
<doc docid="769" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/aimee_mullins_the_opportunity_of_adversity</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Il dizionario dei sinonimi potrebbe equiparare "disabile" con sinonimi come: "inutile" e "mutilato" ma la pioniera Aimee Mullins è in campo per ridefinire la parola. Sfidando queste associazioni, mostra come l'avversità nel suo caso, essendo nata senza stinchi, di fatto apre le porte alle potenzialità umane.</description>
 <keywords>talks, activism, happiness, health, prosthetics, social change, society</keywords>
 <talkid>769</talkid>
 <title>Aimee Mullins: L'opportunità delle avversità.</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/476309">sabrina de felice</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/440968">Paolo Capelli</translator>
<seg id="1">  Vorrei condividere con voi una scoperta che ho fatto qualche mese fa mentre stavo scrivendo un articolo per la rivista italiana Wired.  </seg>
<seg id="2">  Ho sempre il mio dizionario dei sinonimi a portata di mano ogni volta che scrivo qualcosa,  </seg>
<seg id="3">  ma avevo già finito di correggere l' articolo ed ho realizzato che non ho mai nella mia vita cercato la parola "disabile" per vedere cosa avrei trovato.  </seg>
<seg id="4">  Lasciate che vi legga il risultato.  </seg>
<seg id="5">  "Disabile", aggettivo: danneggiato, indifeso, inutile, rovinato, ritirato, menomato, ferito, straziato, zoppo, mutilato Indebolito, consumato, impoverito, impotente, castrato. paralizzato, handicappato, Senile, decrepito, tolto dalla circolazione, sfatto strambo, tagliato fuori;  </seg>
<seg id="6">  vedi inoltre, ferito, inutile e debole.  </seg>
<seg id="7">  Contrari: In forma, forte, abile.  </seg>
<seg id="8">  Stavo leggendo questa lista ad alta voce ad un amico e all'inizio si rideva,  </seg>
<seg id="9">  era così ridicolo,  </seg>
<seg id="10">  ma, appena lessi la parola mutilato la mia voce si spezzò, e ho dovuto fermarmi per riprendermi dallo shock e dall'impatto che l'assalto di queste parole mi hanno lasciato.  </seg>
<seg id="11">  Sapete, stiamo parlando naturalmente di un mio vecchio dizionario dei sinonimi.  </seg>
<seg id="12">  Sto pensando, sarà una vecchia edizione, giusto.  </seg>
<seg id="13">  Ma, di fatto, la data di edizione era dei primi anni 80. quando stavo cominciando le scuole elementari e mi stavo formando e imparando quello che esisteva fuori dalla mia famiglia e su cose relative agli altri bambini ed il mondo intorno a me.  </seg>
<seg id="14">  e, inutile dirlo, grazie a Dio non stavo usando il dizionario dei sinonimi a quel tempo.  </seg>
<seg id="15">  Intendo dire, da questa spiegazione sembra che sono nata in un mondo che vede qualcuno come me come uno che non ha niente di positivo in nessun modo per loro,  </seg>
<seg id="16">  quando, di fatto oggi, sono celebrata per le opportunità e le avventure che la mia vita ha procurato.  </seg>
<seg id="17">  Quindi, sono immediatamente andata a vedere sull'edizione 2009 nella rete, aspettandomi di trovare una revisione senza valore.  </seg>
<seg id="18">  Questa è la versione aggiornata della descrizione.  </seg>
<seg id="19">  Sfortunatamente, non è molto meglio.  </seg>
<seg id="20">  trovo le ultime due parole sotto "quasi contrario" particolarmente scomodante, "intero" e "sano"  </seg>
<seg id="21">  Quindi, non è solo riguardante le parole.  </seg>
<seg id="22">  è quello che crediamo della gente quando li nominiamo con queste parole.  </seg>
<seg id="23">  è a proposito dei valori dietro a queste parole, e come li costruiamo questi valori.  </seg>
<seg id="24">  Il nostro linguaggio influenza il nostro pensare e la nostra visione del mondo e come vediamo le altre persone.  </seg>
<seg id="25">  Infatti, molte civiltà antiche , incluso quella Greca e quella Romana, credevano che offendere verbalmente era più potente, perché dire le cose ad alta voce le portava all'esistenza.  </seg>
<seg id="26">  Quindi, quale realtà vogliamo portare ad esistere,  </seg>
<seg id="27">  una persona che è limitata, o una persona con maggiore forza?  </seg>
<seg id="28">  Così, casualmente facendo qualcosa di semplice come nominare una persona, un bambino, potremmo mettergli dei tappi e gettare delle ombre sulla loro forza.  </seg>
<seg id="29">  Non vorremmo invece aprire delle porte per loro?  </seg>
<seg id="30">  Una persona così, che mi ha aperto le porte, è stato il dottore di quand'ero bambina All'istituto Dupont in Wilmington, Delaware.  </seg>
<seg id="31">  Il suo nome è Dottor Pizzutillo.  </seg>
<seg id="32">  Italoamericano, il cui nome, apparentemente, era troppo difficile da pronunciare per la maggior parte degli americani,  </seg>
<seg id="33">  così è diventato dottor P.  </seg>
<seg id="34">  E il dottor P indossava sempre papillon colorati e aveva una perfetta inclinazione per lavorare coi bambini.  </seg>
<seg id="35">  amavo praticamente qualsiasi cosa del periodo che ho passato in ospedale, con l'eccezione delle sessioni di fisioterapia.  </seg>
<seg id="36">  dovevo fare quello che sembravano infinite ripetizioni di esercizi con queste grosse fasce elastiche, in colori differenti sapete, per aiutarmi a costruire i muscoli delle gambe.  </seg>
<seg id="37">  Ed ho odiato questi elastici più di ogni cosa.  </seg>
<seg id="38">  Li odiavo, li ho maledetti, davvero odiati.  </seg>
<seg id="39">  E, sapete, sapevo già trattare, come una di cinque anni, con il Dottor P per provare a scappare da questi esercizi, Inutilmente, chiaro.  </seg>
<seg id="40">  E, un giorno, è venuto ad una delle mie sedute  </seg>
<seg id="41">  Stancanti e inesorabili, queste sedute.  </seg>
<seg id="42">  e mi ha detto, " wow, Aimee, sei una bambina così forte, Penso che andrai a rompere una di quelle fasce. "Quando la romperai, ti darò 100 dollari." Ora, chiaramente era solo una piccola manovra del dottor P per farmi fare gli esercizi che non volevo fare di fronte alla prospettiva di essere la bambina più ricca del secondo piano,  </seg>
<seg id="43">  ma, quello che di fatto ha fatto, è stato di dare una forma diversa ad una orribile routine giornaliera. e trasformarla in una interessante esperienza per me.  </seg>
<seg id="44">  E mi domando oggi, l'entità della sua visione, e della sua dichiarazione riguardo a me come una bambina forte, ha ridefinito la mia visione di me stessa in una forte, poderosa ed atletica persona verso il futuro.  </seg>
<seg id="45">  Questo è un esempio di come gli adulti con posizioni di potere possono infiammare la forza di un bambino.  </seg>
<seg id="46">  Ma, nell'esempio di prima con quelle definizioni del vocabolario dei sinonimi, il nostro linguaggio non ci da la possibilità di evolverci verso la realtà che tutti vorremmo, la possibilità di un individuo di vedere se stesso come abile.  </seg>
<seg id="47">  Il nostro linguaggio, non è stato al passo coi cambiamenti della nostra società, molti dei quali sono stati creati dalla technologia.  </seg>
<seg id="48">  certamente, da un punto di vista medico, le mie gambe, le operazioni al laser per la vista, ginocchia di titanio ed anche ricambiabili per corpi invecchiati che stanno aiutando la gente a cooperare con le loro abilità, e muoversi al di là delle abilità che la natura gli ha imposto, senza menzionare le piattaforme dei social network, permettono alla gente di identificarsi, di dichiarare la propria descrizione di se stessi, così si possono allineare con gruppi globali a loro scelta.  </seg>
<seg id="49">  Quindi, forse la tecnologia stà rivelandoci ora più chiaramente quello che è sempre stata una verità,  </seg>
<seg id="50">  che ognuno ha qualcosa di raro e poderoso da offrire alla nostra società, e l'abilità umana di adattarci è la nostra più grande qualità.  </seg>
<seg id="51">  L'abilità umana di adattarci, è qualcosa di interessante, perché la gente ha sempre voluto parlarmi di difficoltà insornmontabili e vi devo ammettere che.  </seg>
<seg id="52">  Questa frase non mi è mai andata bene, e mi sono sempre sentita in disconforto nel rispondere a persone a questo riguardo,  </seg>
<seg id="53">  e credo che sto cominciando a capire perché.  </seg>
<seg id="54">  è sottointeso in questa frase, insormontabile avversità, è l'idea che il successo, o la felicità, è riemergere dall'altro lato di una sfida senza danni o segni di questa esperienza, se il mio successo nella vita è venuto da un abilità è quella di schivare o circumnavigare la presunta insidia di una vita con le protesi, o quello che la gente percepisce come la mia disabilità.  </seg>
<seg id="55">  Però, di fatto, siamo cambiati, siamo marcati, logicamente, da una sfida, fisicamente o mentalmente o entrambe.  </seg>
<seg id="56">  Ed io oserei suggerire che è una buona cosa.  </seg>
<seg id="57">  L'avversità non è un ostacolo che dobbiamo aggirare in modo da ricominciare la nostra vita.  </seg>
<seg id="58">  é parte della nostra vita.  </seg>
<seg id="59">  Ed io tendo a pensare che è come la mia ombra.  </seg>
<seg id="60">  Delle volte lo noto molto, e delle volte quasi per nulla, ma è sempre con me.  </seg>
<seg id="61">  E, certamente, non stò tentando di diminuire l'impatto, il peso della sofferenza di una persona.  </seg>
<seg id="62">  Ci sono le avversità e le sfide nella vita, ed è tutto vero e relativo ad ogni singola persona, ma la domanda non è se avrai delle avversità oppure no, ma come le andrai ad affrontare.  </seg>
<seg id="63">  Quindi, la nostra responsabilità non è semplicemente proteggere le persone a noi care dalle avversità, ma prepararli a riceverle nel modo giusto.  </seg>
<seg id="64">  E facciamo un danno ai nostri bambini quando gli facciamo sentire che non sono pronti ad adattarsi.  </seg>
<seg id="65">  C'è un importante differenza e distinzione tra il fatto medico oggettivo di essere una persona amputata e l'opinione soggettiva della società che mi veda disabile o no.  </seg>
<seg id="66">  E, in verità, la sola disabilità consistente che ho dovuto affrontare è se il mondo ha mai pensato che potrei essere descritta da quelle parole.  </seg>
<seg id="67">  Nel nostro desiderio di proteggere coloro che amiamo dandogli una fredda, dura verità sulla loro prognosi medica, o, davvero, la prognosi della loro aspettativa di vita, dobbiamo essere sicuri di non mettere il primo mattone in un muro che di fatto disabiliterà qualcuno.  </seg>
<seg id="68">  Forse il modello esistente di guardare solo a quello che c'è rotto in te e di come metterlo a posto, può indebolire di più il soggetto che la malattia stessa.  </seg>
<seg id="69">  Nel non trattare una persona nel completo, non facendole capire le sue potenzialità, Stiamo creando un'altra malattia aggiunta alla naturale sofferenza che già hanno.  </seg>
<seg id="70">  Stiamo effettivamente dando un voto al valore di una persona nella nostra comunità.  </seg>
<seg id="71">  Quindi dobbiamo vedere attraverso la malattia e dentro l'elenco delle capacità umane.  </seg>
<seg id="72">  e, molto più importante, c'è un rapporto tra quelle insufficienze percepite e la nostra grandissima creatività.  </seg>
<seg id="73">  Quindi, non è a proposito di svalutare, o negare, queste numerose ricerche come qualcosa che vogliamo evitare o scopare sotto il tappeto, ma piuttosto trovare quelle opportunità racchiuse in un incidente.  </seg>
<seg id="74">  Quindi, forse l'idea che vi voglio spiegare è che non c'è cosa come superare un'avversità, come aprendoci ad essa, avvolgerla aggrappandoci, per usare un termine della lotta libera, forse anche danzandoci insieme.  </seg>
<seg id="75">  E, forse, se guardiamo un incidente come una cosa naturale e utile, Ne siamo meno sopraffatti dalla sua presenza.  </seg>
<seg id="76">  Quest'anno celebriamo il duecentesimo compleanno di Charles Darwin, ed è stato 150 anni fa, quando scrivendo sull'evoluzione, che Darwin ha illustrato, penso, la verità a proposito del carattere umano.  </seg>
<seg id="77">  Per dirlo in un altro modo, non è la più forte delle speci che sopravvive, e non è nemmeno quella più intelligente, è quella che più si adatta ai cambiamenti.  </seg>
<seg id="78">  Il conflitto è la genesi della crazione.  </seg>
<seg id="79">  Dal lavoro di Darwin, tra le altre cose, possiamo riconoscere che l'abilità umana di sopravvivere e svilupparsi è guidata dalla sofferenza dello spirito umano attraverso i conflitti in trasformazione.  </seg>
<seg id="80">  Quindi, ancora, trasformazione, adattamento, è la nostra più grande qualità.  </seg>
<seg id="81">  E, forse, finchè non siamo messi alla prova, non sappiamo di che cosa siamo fatti.  </seg>
<seg id="82">  Forse è questo ciò che ci dà l'avversità, Un senso di possesso, un senso di propria forza.  </seg>
<seg id="83">  Così, possiamo farci un regalo.  </seg>
<seg id="84">  possiamo, ri-immaginare l'avversità come qualcosa di più di periodo difficile.  </seg>
<seg id="85">  Forse lo possiamo vedere come un cambio.  </seg>
<seg id="86">  L'avversità è un cambio al quale non ci siamo ancora adattati.  </seg>
<seg id="87">  Io credo che la più grande avversità che ci siamo creati è questa idea di normalità  </seg>
<seg id="88">  Ora, chi è normale?  </seg>
<seg id="89">  Non c'è un normale  </seg>
<seg id="90">  C'è un comune, c'è un tipico. Non c'è un normale.  </seg>
<seg id="91">  E vorreste incontrare quelle povere persone grigie se esistessero?  </seg>
<seg id="92">  Risate Non credo proprio.  </seg>
<seg id="93">  Se cambiassimo questo paradigma da uno su come ottenere la normalità a uno sulla possibilità, o potenzialità, per essere adirittura un po' più pericoloso, possiamo capire la forza di così tanti bambini, ed invitarli ad unire le loro preziose capacità con la comunità.  </seg>
<seg id="94">  Gli antropologi ci insegnano che quella cosa che noi, come umani, abbiamo sempre voluto per i membri della nostra comunità è di essere d'aiuto, di poter contribuire.  </seg>
<seg id="95">  C'è un'evidenza che in Olanda, 60 000 anni fa, portavano al trionfo i vecchi e i soggetti con gravi ferite, e, forse grazie all'esperienza e alla sopravvivenza di queste persone era la prova del valore della comunità:  </seg>
<seg id="96">  Non vedevano questa gente come rotta o inutile;  </seg>
<seg id="97">  erano visti come rari e di valore.  </seg>
<seg id="98">  Qualche anno fa, ero in un mercato della cittadine dove sono cresciuta in quella zona rossa nel nord est della Pennsylvania. e stavo impiedi davanti ad un cestello di pomodori.  </seg>
<seg id="99">  Era estate ed avevo addosso dei pantaloni corti.  </seg>
<seg id="100">  Ho sentito questo tizio, la sua voce dietro di me diceva, " ma, non è Aimee Mullins" E mi sono voltata, e c'è questo uomo di mezza età. Non avevo idea di chi fosse.  </seg>
<seg id="101">  Ed ho detto, " Scusi signore, Ci sonosciamo? Non mi ricordo di averla mai incontrata" Lui disse, " ma, non ti ricorderai di avermi incontrato.  </seg>
<seg id="102">  Intendo dire, quando ci siamo incontrati ti stavo facendo nascere dalla pancia di tua madre."  </seg>
<seg id="103">  Risate Oh, quel tizio.  </seg>
<seg id="104">  E, ma certamente, di fatto, mi suonava un campanello.  </seg>
<seg id="105">  Quel signore era il Dottor Kean, un uomo che avevo conosciuto solo dalle storie di mia madre su quel giorno, perché, chiaro, tipicamente, sono arrivata in ritardo di due settimane.  </seg>
<seg id="106">  E quindi, il ginecologo ostetrico di mia madre era andato in vacanza,  </seg>
<seg id="107">  quindi l'uomo che mi ha fatto nascere era un completo estraneo per i miei genitori.  </seg>
<seg id="108">  E, siccome sono nata senza il perone, ed avevo i piedi girati indentro, alcune dita in questo piede, ed alcune in quello, lui ha dovuto essere il messaggero, questo estraneo ha dovuto consegnare la cattiva notizia.  </seg>
<seg id="109">  Mi ha detto: "ho dovuto dare questa prognosi ai tuoi genitori che tu non avresti mai camminato, e che non avresti mai avuto il tipo di mobilità che hanno gli altri bambini o nessun tipo di vita indipendente,  </seg>
<seg id="110">  e voi mi avete dato del bugiardo da allora" Risate Applausi La cosa straordinaria è che mi ha detto che ha tenuto articoli di giornale durante tutta la mia infanzia,  </seg>
<seg id="111">  che avevo vinto tra tutta la mia scuola, un concorso basato sulle parole, che avevo marciato con le Girl Scout, sapete, la sfilata di Halloween, che avevo vinto la mia borsa di studio, o tutte le mie vittorie sportive,  </seg>
<seg id="112">  e li usava, intratteneva, insegnando agli studenti del suo corso, di medicina della scuola di medicina di Hahnemann e Hershey.  </seg>
<seg id="113">  Ed ha chiamato questa parte del corso, il fattore X, La potenzialità della volontà umana.  </seg>
<seg id="114">  Nessuna prognosi può tenere in conto di quanto poderosa può essere e di come sia determinante nella qualità della vita di una persona.  </seg>
<seg id="115">  E il dottor Kean continuò a spiegarmi e disse":Nella mia esperienza, a meno che non gli venga detto ripetutamente, e anche se gli viene data una briciola di supporto, se viene lasciato solo a se stesso, un bambino ci arriva."  </seg>
<seg id="116">  Vedete, quindi il Dr. Kean ha cambiato la sua opinione.  </seg>
<seg id="117">  Ha capito che c'è una differenza tra una condizione medica e quello che ognuno può fare con essa.  </seg>
<seg id="118">  E c'è stato un cambiamento nel mio pensare durante gli anni,  </seg>
<seg id="119">  in questo, se voi mi aveste chiesto quando avevo 15 anni, se avessi scambiato delle protesi con delle gambe in carne ed ossa non avrei esitato un secondo.  </seg>
<seg id="120">  Sognavo quel tipo di normalità a quel tempo.  </seg>
<seg id="121">  Se me lo chiedete oggi, non ne sono sicura.  </seg>
<seg id="122">  Ed è a causa delle esperienze che ho avuto con loro, non per colpa delle esperienze che ho avuto con loro.  </seg>
<seg id="123">  e, forse, il cambiamento in me è avvenuto perché sono stata esposta più alle persone che mi hanno aperto la porta di quelle che mi hanno ostacolato.  </seg>
<seg id="124">  Vedete, tutto quello di cui avete bisogno è una persona che vi mostri l'epifania della vostra potenzialita, e siete partiti  </seg>
<seg id="125">  Se potete dare a qualcuno le chiavi della loro forza, lo spirito umano è così ricettivo, se lo potete fare ed aprire una porta per qualcuno in un momento cruciale, lo state educando nel migliore dei modi.  </seg>
<seg id="126">  Gli state insegnando ad aprirsi le porte da soli.  </seg>
<seg id="127">  infatti, il significato esatto della parola educare viene dalla radice "estrarre"  </seg>
<seg id="128">  che significa, tirare fuori ciò che è dentro, per portare in rilievo il potenziale.  </seg>
<seg id="129">  quindi di nuovo, qual'è il potenziale che vogliamo tirare fuori?  </seg>
<seg id="130">  C'è stato un caso studio negli anni 60 in Grand bretagna, quando stavano passado dalle scuole elementari alle medie.  </seg>
<seg id="131">  vuol dire separare gli studenti dipendentemente dai loro voti.  </seg>
<seg id="132">  E gli studenti con i voti migliori hanno un programma più duro, ed insegnanti migliori, ecc  </seg>
<seg id="133">  bene, lo hanno fatto per un periodo di tre mesi, Agli studenti con voto insufficiente hanno dato degli "ottimo" Gli hanno detto che erano bravi, che erano intelligenti.  </seg>
<seg id="134">  Ed alla fine di questo periodo di tre mesi, stavano avendo dei risultati al livello di "ottimo"  </seg>
<seg id="135">  E, chiaramente, il triste risvolto di questo studio, e che hanno preso degli studenti da "Ottimo" gli hanno detto che erano "insufficiente"  </seg>
<seg id="136">  E, questo è quello che è successo alla fine dei tre mesi.  </seg>
<seg id="137">  Quelli che erano rimasti a scuola, oltre a quelli che avevo lasciato.  </seg>
<seg id="138">  La parte cruciale di questo studio era che anche gli insegnanti erano stati ingannati.  </seg>
<seg id="139">  Gli insegnanti non sapevano che era stato fatto questo cambiamento .  </seg>
<seg id="140">  Gli era stato detto semplicemente: Questi sono gli studenti da ottimo e questi sono quelli con insufficiente.  </seg>
<seg id="141">  E così è come hanno cominciato ad insegnargli.  </seg>
<seg id="142">  allora, io credo che la vera disabilità è avere uno spirito danneggiato, ed uno spirito danneggiato non ha speranza.  </seg>
<seg id="143">  Non vede la bellezza.  </seg>
<seg id="144">  Non ha più lo nostra naturale, infantile curiosità e la nostra innata capacità di immaginare.  </seg>
<seg id="145">  se invece, possiamo sostenere lo spirito umano per mantenere la speranza, per vedere la bellezza in se stessi e negli altri, per essere immaginativi e curiosi, allori si che stiamo usando la nostra forza correttamente.  </seg>
<seg id="146">  Quando lo spirito ha queste qualità, possiamo creare delle nuove realtà e nuovi modi di essere.  </seg>
<seg id="147">  Vorrei lasciarvi con una poesia scritta da un poeta persiano del 1300 chiamato Hafiz che mi ha fatto conoscere il mio amico Jacques Dembois .  </seg>
<seg id="148">  e la poesia si chiama: " Il dio che conosce solo quattro parole"   </seg>
<seg id="149">  "Ogni bambino ha conosciuto Dio, non il Dio dei nomi, non il dio dei NO, ma il Dio che solo conosce quattro parole e continua a ripeterle, dicendo, vieni a ballare con me"  </seg>
<seg id="150">  vieni ballare con me. Grazie.  </seg>
</doc>
</refset>
</mteval>
