<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<srcset setid="iwslt2017-tst2010" srclang="romanian">
<doc docid="837" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/tom_wujec_build_a_tower</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: Tom Wujec prezintă o analiză surprinzător de profundă a "problemei bezelei" - un exercițiu simplu de team-building cu paste, bandă de lipit de un iard şi o bezea. Cine poate construi cel mai înalt turn cu aceste ingrediente? Și de ce, în mod surprinzător, este mereu peste medie performața unui anumit grup.</description> 
<keywords>talks, business, collaboration, culture, design, entertainment, psychology</keywords> 
<talkid>837</talkid> 
<title>Tom Wujec: Construiţi un turn, construiţi o echipă</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/265297">Silviu Apostu</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/399725">Andreia Matei</translator> 
<seg id="1"> Acum câțiva ani în urmă, aici la TED, Peter Skillman  a prezentat o problemă de design  numită problema bezelei.    </seg>
<seg id="2"> Și ideea este destul de simplă.    </seg>
<seg id="3"> Echipe de câte patru trebuie să construiască cea mai înaltă structură de sine stătătoare  din 20 de bețe de spaghete,  un iard de bandă adezivă, un iard de ață  şi o bezea.    </seg>
<seg id="4"> Bezeaua trebuie să stea în vârf.    </seg>
<seg id="5"> Și, deşi pare destul de simplu, e de fapt destul de greu,  deoarece forțează oamenii  să colaboreze foarte rapid.    </seg>
<seg id="6"> Și deci am considerat că aceasta e o idee interesantă,  și am încorporat-o într-un seminar de design.    </seg>
<seg id="7"> Și a fost un mare succes.    </seg>
<seg id="8"> Și de atunci, am ţinut  aproape 70 de seminarii de design în toată lumea  cu studenți și designeri și arhitecți,  chiar directori tehnici din top 50 Fortune,  și ceva din acest exerciţiu  scoate la iveală învățăminte bune  despre natura relației de colaborare,  și aș dori să vă împărtășesc câteva.    </seg>
<seg id="9"> Deci, în mod normal oamenii încep  prin a evalua sarcina.    </seg>
<seg id="10"> Discută despre ea, își imaginează cum va arăta,  se luptă pentru putere,  apoi își petrec ceva timp planificând, organizând.    </seg>
<seg id="11"> Schițează și aranjează spaghetele  Își petrec majoritatea timpului  asamblând bețele în structuri care se înalță  și apoi, la final, chiar când nu mai au timp,  cineva ia bezeaua,  și o pune delicat în vârf,  se dau la o parte, și Ta-da!    </seg>
<seg id="12"> își admiră munca.    </seg>
<seg id="13"> Dar, ce se întâmplă de fapt, în majoritatea cazurilor,  este că "ta-da"-ul se transformă într-un "oh-oh",  deoarece greutatea bezelei face ca întreaga structură  să se deformeze și să cadă.    </seg>
<seg id="14"> Și există un număr de oameni  care au parte de mult mai multe momente "oh-oh" decât alții,  și printre cei mai neîndemânatici se regăsesc absolvenții facultăților de afaceri.    </seg>
<seg id="15">   Ei mint, trișează, își pierd concentrarea,  şi realizează structuri jalnice.    </seg>
<seg id="16"> Și, desigur, sunt echipe  care au mult mai multe structuri "ta-da",  și, printre cei mai buni, sunt proaspeții absolvenți de gradiniță.    </seg>
<seg id="17">   Și e destul de uimitor.    </seg>
<seg id="18"> Aşa cum ne spune Peter,  nu numai că produc cele mai înalte structuri,  ci şi cele mai interesante dintre toate.    </seg>
<seg id="19"> Deci ați vrea să întrebați:  Cum de? De ce? De ce ei?    </seg>
<seg id="20"> Și lui Peter îi place să zică:  "Niciunul dintre copii nu pierde timpul  încercând să fie director general la Spaghetti SRL". Așa e.    </seg>
<seg id="21"> Și nu pierd timpul luptându-se pentru putere.    </seg>
<seg id="22"> Dar mai este și un alt motiv.    </seg>
<seg id="23"> Acesta este că studenţii sunt instruiți  să găsească singurul plan corect, nu-i așa?    </seg>
<seg id="24"> Și îl execută.    </seg>
<seg id="25"> Și ceea ce se întâmplă e că, atunci când pun bezeaua în vârf,  sunt în criză de timp, și ce se întâmplă?    </seg>
<seg id="26"> E o criză.    </seg>
<seg id="27"> Sună cunoscut? Așa e.    </seg>
<seg id="28"> Ceea ce fac diferit copiii de grădiniță,  este că ei încep cu bezeua,  și construiesc prototipuri, prototipuri succesive,  păstrând în vârf bezeaua,  deci au mai multe ocazii să remedieze prototipurile greșit construite pe parcurs.    </seg>
<seg id="29"> Deci designerii recunosc acest tip de colaborare  ca esența procesului iterativ.    </seg>
<seg id="30"> Și la fiecare versiune, copiii au un răspuns imediat  referitor la ce funcționează și la ce nu funcționează.    </seg>
<seg id="31"> Deci capacitatea de a construi în prototipuri este esențială,  și hai să vedem cum se comportă diferite echipe.    </seg>
<seg id="32"> Deci media majorității este în jur de 20 țoli,  studenții, sunt cam la jumătate,  avocații, un pic mai bine, dar nu cu mult,  copiii de grădiniță, mai bine ca majoritatea adulților.    </seg>
<seg id="33"> Cine e cel mai bun?    </seg>
<seg id="34"> Arhitecții și inginerii, din fericire,    cea mai înaltă structură pe care am văzut-o are 39 țoli .    </seg>
<seg id="35"> Și de ce e așa? Pentru că ei înțeleg că triunghiurile  și modelele geometrice auto-portante  sunt cheia construcției  de structuri stabile.    </seg>
<seg id="36"> Deci, directorii generali, puțin mai bine decât media.    </seg>
<seg id="37"> Dar aici devine interesant.    </seg>
<seg id="38"> Dacă adaugi echipei un om de la administrativ  rezultatul se îmbunătățește semnificativ.    </seg>
<seg id="39">   E incredibil. Vedeți, vă uitați în jur și spuneți: "Asta e echipa câștigatoare".    </seg>
<seg id="40"> Poți spune asta dinainte. Și de ce e așa?    </seg>
<seg id="41"> Deoarece au aptitudini speciale  de facilitare.    </seg>
<seg id="42"> Conduc procesul, înțeleg procesul.    </seg>
<seg id="43"> Și orice echipă care monitorizează  și este atentă la lucrare  își va îmbunătăţii performanţa.    </seg>
<seg id="44"> Competențe tehnice și de facilitare,  și combinația lor duce la succes garantat.    </seg>
<seg id="45"> Dacă ai 10 echipe care încep să construiască,  vei avea în jur de șase structuri ce vor sta în picioare.    </seg>
<seg id="46"> Și am încercat ceva interesant.    </seg>
<seg id="47"> M-am gândit, hai să creștem miza.    </seg>
<seg id="48"> Și am oferit un premiu de 10 mii de dolari în programe informatice pentru echipa câștigătoare.    </seg>
<seg id="49"> Și ce credeți că s-a întâmplat cu acei studenți la design?    </seg>
<seg id="50"> Care a fost rezultatul?    </seg>
<seg id="51"> Iată ce s-a întâmplat.    </seg>
<seg id="52"> Nicio echipă nu a construit ceva care să stea în picioare.    </seg>
<seg id="53"> Dacă vreo echipă ar fi construit, să zicem, o structură de trei centimetri,  ar fi putut lua acasă premiul.    </seg>
<seg id="54"> Deci, nu e interesant că mizele mari  au un impact puternic?    </seg>
<seg id="55"> Am repetat exercițiul cu aceiași studenți.    </seg>
<seg id="56"> Ce credeți că s-a întâmplat ?    </seg>
<seg id="57"> Abia acum au realizat valoarea prototipului.    </seg>
<seg id="58"> Și aceeaşi echipă a trecut de la cel mai slab rezultat  la unul dintre cele mai bune rezultate.    </seg>
<seg id="59"> Au costruit cea mai înaltă structură în cel mai scurt timp.    </seg>
<seg id="60"> Așadar, iată niște lecții profunde pentru noi  despre natura motivațiilor și despre succes.    </seg>
<seg id="61"> Deci, aţi putea întreba: De ce  și-ar pierde cineva timp scriind o astfel de problemă?    </seg>
<seg id="62"> Şi motivul este, eu ajut la creerea  instrumentelor digitale și a proceselor  folosite de echipele ce construiesc mașini și jocuri video  și efecte vizuale.    </seg>
<seg id="63"> Și ceea ce face această provocare a bezelei  este că îi ajută la identificarea presupunerilor ascunse.    </seg>
<seg id="64"> Pentru că, de fapt,  fiecare proiect are propria bezea, nu-i așa?    </seg>
<seg id="65"> Această provocare ne asigură o experiență comună,  un limbaj comun,  o poziție comună în construcția unui prototipului potrivit.    </seg>
<seg id="66"> Și deci, aceasta este valoarea acestei experiențe,  acestui exercițiu atât de simplu.    </seg>
<seg id="67"> Și pentru cei interesați,  puteți accesa www.marshmallowchallenge.com  Este un blog unde puteţi vedea  cum să construiți cu bezele.    </seg>
<seg id="68"> Sunt și instrucțiuni pas cu pas despre asta.    </seg>
<seg id="69"> Sunt și exemple neobișnuite din toată lumea  de cum oamenii schimbă și ajustează sistemul.    </seg>
<seg id="70"> Puteți găsi și recorduri mondiale.    </seg>
<seg id="71"> Și lecția fundamentală, cred  că este faptul că designul este cu adevărat  un sport de contact.    </seg>
<seg id="72"> Ne cere să dedicăm sarcinii toate simțurile,  și să aplicăm ce avem mai bun în gândire,  sentimente și fapte  pentru provocarea din fața noastră.    </seg>
<seg id="73"> Și, uneori, un simplu prototip al acestei experiențe  este singurul lucru necesar pentru a transforma  un moment "oh-oh" într-un moment "ta-da".    </seg>
<seg id="74"> Și asta poate face diferenţa.    </seg>
<seg id="75"> Vă mulţumesc foarte mult.    </seg>
</doc>
<doc docid="824" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/michael_specter_the_danger_of_science_denial</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: Corelaţii vaccinare-autism, interzicerea "mâncării tip Frankenstein", nebunia leacurilor botanice: toate indică teama crescândă  a publicului faţă de ştiinţă şi raţiune, susţine Michael Specter. El avertizează că această tendinţă reprezintă un dezastru pentru progresul omenirii.</description> 
<keywords>talks, global issues, medicine, religion, science, writing</keywords> 
<talkid>824</talkid> 
<title>Michael Specter: Pericolul de a nega ştiinţa</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/696800">Ariana Bleau Lugo</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/345578">Laura Blebea</translator> 
<seg id="1"> Să presupunem că avem aici o maşinărie,  o maşinărie mare, formidabilă, stil TED,  şi anume o maşină a timpului.    </seg>
<seg id="2"> Şi toţi cei aflaţi în această încăpere trebuie să intre în ea.    </seg>
<seg id="3"> Puteţi merge înapoi sau înainte,  dar nu puteţi rămâne unde sunteţi.    </seg>
<seg id="4"> Mă întreb ce-aţi alege, căci eu le-am pus prietenilor această întrebare  în ultima vreme şi toţi au vrut să călătorească înapoi în timp.    </seg>
<seg id="5"> Nu ştiu. Vor să se întoarcă înainte de inventarea automobilului,  înainte de Twitter sau de "American Idol".    </seg>
<seg id="6"> Nu ştiu.    </seg>
<seg id="7"> Sunt sigur că există o anume atracţie  Înţeleg asta.    </seg>
<seg id="8"> Dar trebuie să menţionez că nu fac parte din acest grup.    </seg>
<seg id="9"> Nu vreau să mă întorc în timp şi nu pentru că nu am spirit de aventură,  ci pentru că paleta de opţiuni de pe această planetă  nu regresează, ci avansează.    </seg>
<seg id="10"> Aşadar, vreau să intru în maşină şi să merg înainte.    </seg>
<seg id="11"> E cea mai bună perioadă a acestei planete  din orice punct de vedere aţi privi:  sănătate, bogăţie,  mobilitate, şanse,  rată descendentă a îmbolnăvirilor.    </seg>
<seg id="12"> Nu a mai existat nicicând o asemenea perioadă.    </seg>
<seg id="13"> Toţi străbunicii mei au murit  înainte să împlinească 60 de ani.    </seg>
<seg id="14"> Bunicii mei au ajuns până la 70.    </seg>
<seg id="15"> Părinţii mei se apropie de 80.    </seg>
<seg id="16"> Aşa că ar fi bine  să existe cifra nouă la începutul vârstei la care voi muri.    </seg>
<seg id="17"> Dar nici măcar nu e vorba despre oameni asemenea nouă,  deoarece e mult mai important decât atât.    </seg>
<seg id="18"> Un copil care se naşte astăzi în New Delhi  are o speranţă de viaţă mai mare  decât avea cel mai bogat om din lume acum 100 de ani.    </seg>
<seg id="19"> Gândiţi-vă la asta. E un fenomen incredibil.    </seg>
<seg id="20"> Şi de ce e adevărat?    </seg>
<seg id="21"> Variola. Variola a omorât miliarde  de oameni.    </seg>
<seg id="22"> A reprofilat datele demografice ale planetei  într-un mod neegalat de nimic altceva.    </seg>
<seg id="23"> Nu mai e. A dispărut.    </seg>
<seg id="24"> Am învins-o. Puf!    </seg>
<seg id="25"> În lumea bogată,  bolile care ameninţau milioane de oameni cu doar o generaţie în urmă  nu mai există.    </seg>
<seg id="26"> Difteria, rubeola, poliomielita ...    </seg>
<seg id="27"> mai ştie cineva ce înseamnă toate astea?    </seg>
<seg id="28"> Vaccinurile, medicamentele moderne,  capacitatea noastră de a hrăni miliarde de oameni  sunt triumfuri ale metodei ştiinţifice.    </seg>
<seg id="29"> Iar eu consider că metoda ştiinţifică,  a pune lucrurile la încercare,  a vedea dacă funcţionează, a le schimba dacă nu,  reprezintă una dintre cele mai mai realizări ale omenirii.    </seg>
<seg id="30"> Acestea sunt veştile bune.    </seg>
<seg id="31"> Din păcate, nu mai există şi altele  deoarece sunt alte probleme, menţionate de multe ori,  una dintre ele fiind că  în ciuda tuturor realizărilor noastre,  un miliard de oameni se culcă flămânzi  în fiecare zi.    </seg>
<seg id="32"> Acest număr crește foarte rapid şi e de-a dreptul condamnabil.    </seg>
<seg id="33"> Nu doar atât, dar ne-am folosit imaginaţia  ca să distrugem complet această planetă.    </seg>
<seg id="34"> Apa potabilă, terenul agricol,  pădurile tropicale, ţiţeiul, benzina:  sunt toate pe ducă şi vor dispărea curând.    </seg>
<seg id="35"> Dacă nu inventăm o modalitate de a ieşi din această încurcătură,  vom dispărea şi noi.    </seg>
<seg id="36"> Întrebarea este: Putem face asta? Eu cred că da.    </seg>
<seg id="37"> Cred că e evident că putem produce hrană  care să hrănească miliarde de oameni fără devastarea pământului pe care locuiesc.    </seg>
<seg id="38"> Cred că putem alimenta această lume  cu energie care nu o va distruge.    </seg>
<seg id="39"> Chiar cred asta şi nu e doar o iluzie.    </seg>
<seg id="40"> Dar iată ce nu mă lasă să dorm noaptea -  unul dintre lucrurile care nu mă lasă să dorm.    </seg>
<seg id="41"> N-am avut niciodată mai mare nevoie de progresul ştiinţei decât acum  şi nici nu ne-am mai aflat vreodată în situaţia  de a o folosi în modul în care-o putem face astăzi.    </seg>
<seg id="42"> Suntem în pragul unor evenimente absolut uluitoare  în mai multe domenii.    </seg>
<seg id="43"> Totuşi, cred că ar trebui să ne întoarcem cu trei sute de ani  în timp, înainte de Epoca Iluminismului,  pentru a descoperi o perioadă în care ne-am luptat pentru progres,  pentru toate aceste lucruri cu mai multă forţă  şi pe mai multe fronturi decât acum.    </seg>
<seg id="44"> Oamenii se cramponează fanatic de convingerile lor,  încât nu-i mai poţi elibera.    </seg>
<seg id="45"> Nici măcar adevărul nu-i va elibera.    </seg>
<seg id="46"> Toată lumea are dreptul la o opinie;  ba chiar are dreptul să aibă o opinie despre progres,  dar ştiţi la ce nu aveţi dreptul?    </seg>
<seg id="47"> Nu aveţi dreptul la propriile voastre adevăruri. Îmi pare rău, dar aşa e.    </seg>
<seg id="48"> Şi mi-a luat ceva vreme să-mi dau seama de asta.    </seg>
<seg id="49"> Acum vreo zece ani, am scris un articol despre vaccinuri  pentru "The New Yorker"; un articol de mică întindere.    </seg>
<seg id="50"> Am fost uimit să am parte de împotriviri,  împotriviri faţă de ceea ce, la urma urmei,  e cea mai eficientă măsură de sănătate publică din întreaga istorie a omenirii.    </seg>
<seg id="51"> N-am ştiut ce să fac,  aşa că am făcut ce fac de obicei, am scris un articol şi-am mers mai departe.    </seg>
<seg id="52"> Curând după aceea,  am scris un articol despre alimentele modificate genetic.    </seg>
<seg id="53"> Acelaşi lucru, numai că mai important.    </seg>
<seg id="54"> Oamenii au luat-o razna.    </seg>
<seg id="55"> Aşa că am scris un articol şi despre asta  şi nu puteam înţelege de ce  oamenii credeau că este "mâncare de tip Frankenstein",  de ce credeau că a schimba molecule  într-un mod anume, nu într-unul aleatoriu,  însemna a încălca legile naturii.    </seg>
<seg id="56"> Dar, după cum ştiţi deja, fac ceea ce fac. Am scris articolul, am mers mai departe.    </seg>
<seg id="57"> Doar sunt jurnalist;  tastăm, arhivăm, mergem la cină, totul e-n regulă.    </seg>
<seg id="58">   Dar aceste articole m-au deranjat  şi nu-mi dădeam seama de ce. Apoi am înţeles.    </seg>
<seg id="59"> Era deoarece acei fanatici care mă scoteau din minţi  nu erau deloc fanatici.    </seg>
<seg id="60"> Erau oameni cu bun-simţ, educaţi, la locul lor.    </seg>
<seg id="61"> Erau exact ca oamenii din această încăpere.    </seg>
<seg id="62"> Şi m-a deranjat atât de mult...    </seg>
<seg id="63"> dar apoi m-am gândit: hai să fim sinceri.    </seg>
<seg id="64"> Suntem în punctul în care  nu mai avem aceeaşi relaţie cu progresul ca până acum.    </seg>
<seg id="65"> Vorbim despre el ambivalent.    </seg>
<seg id="66"> Vorbim despre el în termeni ironici şi-l punem între ghilimele:  "Progres".    </seg>
<seg id="67"> OK, există motive pentru asta şi cred că ştim care sunt aceste motive.    </seg>
<seg id="68"> Ne-am pierdut încrederea în instituţii,  în autoritate  şi uneori chiar în ştiinţă.    </seg>
<seg id="69"> Şi avem dreptul să o facem.    </seg>
<seg id="70"> Poţi rosti câteva nume  şi oamenii vor înţelege.    </seg>
<seg id="71"> Cernobîl, Bhopal, naveta Challenger,  Vioxx, armele de distrugere în masă,  numărătoarea greşită a voturilor.    </seg>
<seg id="72"> Puteţi alcătui propria listă.    </seg>
<seg id="73"> Sunt întrebări şi probleme  referitoare la persoane despre care consideram că au întotdeauna dreptate.    </seg>
<seg id="74"> Aşadar, fiţi circumspecţi.    </seg>
<seg id="75"> Puneţi întrebări, solicitaţi dovezi şi probe.    </seg>
<seg id="76"> Nu luaţi nimic de bun.    </seg>
<seg id="77"> Dar iată care e ideea: când obţineţi dovezi,  trebuie să le acceptaţi. Nu ne prea pricepem la asta.    </seg>
<seg id="78"> Şi o pot spune pentru că  suntem în mijlocul unei epidemii a fricii  de dimensiuni nemaiîntâlnite până acum şi pe care sper să nici nu le mai întâlnesc.    </seg>
<seg id="79"> Acum vreo 12 ani, s-a publicat un articol,  unul îngrozitor,  care făcea legătura între epidemia de autism  şi vaccinul împotriva pojarului, oreionului şi rubeolei.    </seg>
<seg id="80"> Foarte înspăimântător.    </seg>
<seg id="81"> S-au făcut nenumărate studii pentru a verifica dacă acest lucru e adevărat.    </seg>
<seg id="82"> Chiar trebuiau să se facă nenumărate studii; e o problemă importantă.    </seg>
<seg id="83"> Au venit şi rezultatele.    </seg>
<seg id="84"> Rezultate din Statele Unite, din Marea Britanie,  din Suedia, din Canada  şi toate ziceau acelaşi lucru: nu există nicio corelaţie,  nicio legătură, absolut niciuna.    </seg>
<seg id="85"> Nu contează. Nu contează,  căci noi luăm în serios glumele,  credem ceea ce vedem, ceea ce ni se pare că vedem,  ceea ce ne face să ne simţim reali.    </seg>
<seg id="86"> Nu credem o grămadă de documente  provenind de la un funcţionar guvernamental care ne oferă date  şi înţeleg asta, cred că înţelegem cu toţii.    </seg>
<seg id="87"> Dar ştiţi ceva?    </seg>
<seg id="88"> Rezultatele au fost dezastruoase  şi iată de ce:  Statele Unite este una dintre puţinele ţări din lume  în care rata de vaccinare împotriva rujeolei e în scădere.    </seg>
<seg id="89"> Asta-i de neîngăduit,  ar trebui să ne fie ruşine.    </seg>
<seg id="90"> E groaznic.    </seg>
<seg id="91"> Ce s-a întâmplat  de am ajuns aici?    </seg>
<seg id="92"> Înţeleg, chiar înţeleg.    </seg>
<seg id="93"> Are cineva de-aici pojar?    </seg>
<seg id="94"> A văzut cineva din public pe altcineva murind vreodată de pojar?    </seg>
<seg id="95"> Nu prea se întâmplă.    </seg>
<seg id="96"> În ţara asta nu se întâmplă deloc,  dar s-a întâmplat de 160.000 de ori în întreaga lume anul trecut.    </seg>
<seg id="97"> O mulţime de decese din cauza pojarului,  20 de cazuri pe oră.    </seg>
<seg id="98"> Dar, pentru că aici nu s-a întâmplat, putem să nu ne gândim la asta  şi oameni precum Jenny McCarthy  pot să propovăduiască mesaje  de frică şi ignoranţă folosind emisiuni  precum Oprah şi Larry King Live.    </seg>
<seg id="99"> Şi pot face asta deoarece  nu fac diferenţa dintre cauzalitate şi corelaţie.    </seg>
<seg id="100"> Ei nu înţeleg că acestea par acelaşi lucru,  dar nu coincid mai niciodată.    </seg>
<seg id="101"> Şi trebuie să învăţăm asta cât de curând.    </seg>
<seg id="102"> Acest tip, Jonas Sulk, a fost un erou.    </seg>
<seg id="103"> Ne-a scăpat de una dintre cele mai mari năpaste ale omenirii.    </seg>
<seg id="104"> Fără frică, fără agonie, poliomielita a dispărut.    </seg>
<seg id="105"> Tipul din mijloc - nu prea.    </seg>
<seg id="106"> Îl cheamă Paul Offit.    </seg>
<seg id="107"> Tocmai ce a dezvoltat un vaccin împotriva unui rotavirus împreună cu alţi câţiva.    </seg>
<seg id="108"> Salvează 400-500.000 de vieţi de copii  din ţările în curs de dezvoltare în fiecare an.    </seg>
<seg id="109"> Bun rezultat, nu-i așa?    </seg>
<seg id="110"> E bun, doar că Paul vorbeşte întruna despre vaccinuri  şi cât sunt de preţioase  şi că oamenii ar trebui să înceteze pur şi simplu să se mai plângă.    </seg>
<seg id="111"> Chiar aşa formulează.    </seg>
<seg id="112"> Aşadar, Paul e un terorist.    </seg>
<seg id="113"> Când Paul vorbeşte într-o audiere publică,  nu poate depune mărturie fără să fie protejat de gărzi înarmate.    </seg>
<seg id="114"> E sunat acasă  pentru că oamenilor le place să-i spună  că ştiu la ce şcoală merg copiii lui.    </seg>
<seg id="115"> De ce? Pentru că Paul a făcut un vaccin.    </seg>
<seg id="116"> Nu-i nevoie să spun asta, dar vaccinurile sunt esenţiale.    </seg>
<seg id="117"> Dacă le îndepărtezi, boala revine,  boli groaznice, şi chiar asta se petrece acum.    </seg>
<seg id="118"> În această ţară avem acum rujeolă.    </seg>
<seg id="119"> E din ce în ce mai rău şi, în curând,  copiii vor muri din nou din cauza asta, căci e doar o problemă statistică.    </seg>
<seg id="120"> Şi nu vor muri doar de rujeolă.    </seg>
<seg id="121"> Cum rămâne cu poliomielita? Să avem şi de-asta. De ce nu?    </seg>
<seg id="122"> Acum două săptămâni un fost coleg de facultate mi-a scris  şi mi-a spus că i se pare că sunt cam strident.    </seg>
<seg id="123"> Nimeni nu mi-a mai zis aşa ceva.    </seg>
<seg id="124"> Nu avea de gând să-şi vaccineze copilul împotriva poliomielitei.    </seg>
<seg id="125"> În niciun caz.    </seg>
<seg id="126"> În regulă.    </seg>
<seg id="127"> De ce? Pentru că nu avem poliomielită. Ştiţi ceva?    </seg>
<seg id="128"> Ieri nu existau cazuri de poliomielită în acestă ţară.    </seg>
<seg id="129"> Azi însă nu ştiu, poate un tip s-a urcat de dimineaţă într-un avion dinspre Lagos  şi va ateriza pe aeroportul din Los Angeles, acum se află deasupra statului Ohio.    </seg>
<seg id="130"> Va ateriza peste două ore, va închiria o maşină  şi va veni în Long Beach  şi va participa la una dintre aceste minunate dineuri TED din această seară.    </seg>
<seg id="131"> Nu ştie că e infectat cu o boală care provoacă paralizie  şi nici noi nu ştim, pentru că aşa funcţionează lumea.    </seg>
<seg id="132"> Asta e planeta pe care trăim. Să nu ne prefacem că nu e aşa.    </seg>
<seg id="133"> Ne place să ne învăluim în minciuni. Ne place asta la nebunie.    </seg>
<seg id="134"> Şi-a luat toată lumea vitaminele de dimineaţă?    </seg>
<seg id="135"> Echinacea, puţin antioxidant  ca să funcţionezi.    </seg>
<seg id="136"> Ştiu că aţi făcut asta pentru că jumătate din populaţia SUA face asta zilnic.    </seg>
<seg id="137"> Iau lucrurile astea şi apelează la medicina alternativă  şi nu contează cât de des  constatăm că sunt complet inutile.    </seg>
<seg id="138"> Datele arată de fiecare dată acelaşi lucru.    </seg>
<seg id="139"> Îţi fac urina mai închisă la culoare şi, de obicei, nimic mai mult.    </seg>
<seg id="140">   E în regulă, vreţi să plătiţi 28 de miliarde de dolari pentru urină închisă la culoare.    </seg>
<seg id="141"> N-aveți decât.    </seg>
<seg id="142">   Urină închisă la culoare. Închisă la culoare.    </seg>
<seg id="143"> De ce facem aşa ceva?    </seg>
<seg id="144"> Cred că înţeleg - urâm marii producători de farmaceutice.    </seg>
<seg id="145"> Urâm guvernul. Nu avem încredere.    </seg>
<seg id="146"> Şi nici n-ar trebui să avem. Sistemul nostru de sănătate publică e nasol.    </seg>
<seg id="147"> E crud faţă de milioane de oameni.    </seg>
<seg id="148"> E incredibil de rece  şi de distrugător de suflete faţă de cei care ni-l permitem.    </seg>
<seg id="149"> Aşa că fugim de el. Şi încotro fugim?    </seg>
<seg id="150"> Drept în braţele marelui placebo.    </seg>
<seg id="151">   E fantastic. Iubesc marele placebo.    </seg>
<seg id="152">   Dar, de fapt, e ceva foarte serios  pentru că lucrurile astea sunt nişte tâmpenii  şi cheltuim pe ele miliarde de dolari.    </seg>
<seg id="153"> Am aici tot felul de obiecte de decor.    </seg>
<seg id="154"> Niciunul dintre ele - ginkgo, ţeapă,  echinacea, ţeapă,  acai, asta nici măcar nu ştiu ce e,  dar cheltuim miliarde de dolari pe asta, ţeapă.    </seg>
<seg id="155"> Şi ştiţi ceva? Când zic asta, oamenii ţipă la mine  şi zic "Ce-ţi pasă ţie? Lasă oamenii să facă ce vor,  îi face să se simtă bine."    </seg>
<seg id="156"> Ştiţi ceva? Vă înşelaţi.    </seg>
<seg id="157"> Pentru că nu-mi pasă  dacă secretarul de stat din Ministerul Sănătăţii  e cel care spune spune "Hmm, n-o să iau în considerare  dovezile experţilor mei cu privire la mamografii"  sau e vreun şarlatan care vrea să-şi trateze pacientul de cancer  folosind clisme cu cafea.    </seg>
<seg id="158"> Când o apuci pe drumul pe care  credinţa şi magia înlocuiesc dovezile şi ştiinţa,  ajungi într-un loc în care nu-ţi doreşti să te afli.    </seg>
<seg id="159"> Ajungi în Africa de Sud a lui Thabo Mbeki.    </seg>
<seg id="160"> A omorât 400.000 de oameni  insistând că sfecla roşie,  usturoiul şi uleiul de lămâie  sunt mult mai eficiente decât medicamentele antiretrovirale  despre care ştim că încetinesc progresul SIDA.    </seg>
<seg id="161"> Sute de mii de decese absolut gratuite  într-o ţară devastată  mai mult decât oricare alta de această boală.    </seg>
<seg id="162"> Vă rog, nu-mi spuneţi  că nu există consecinţe pentru aşa ceva.    </seg>
<seg id="163"> Există. Mereu există.    </seg>
<seg id="164"> Cea mai lipsită de sens epidemie  care ne-a cuprins chiar acum  e această luptă absurdă  dintre apărătorii alimentelor modificate genetic  şi elita susţinătorilor alimentelor organice.    </seg>
<seg id="165"> E o controversă tâmpită. Trebuie să înceteze.    </seg>
<seg id="166"> E o controversă privitoare la cuvinte, la metafore.    </seg>
<seg id="167"> E ideologie, nu ştiinţă.    </seg>
<seg id="168"> Orice am mânca, fiecare bob de orez,  fiecare fir de pătrunjel,  fiecare varză de Bruxelles  a fost modificată de om.    </seg>
<seg id="169"> În grădina Edenului nu existau mandarine.    </seg>
<seg id="170"> Şi nici pepeni galbeni.    </seg>
<seg id="171"> Nu existau brazi de Crăciun. Noi i-am făcut.    </seg>
<seg id="172"> Am făcut asta în ultimii 11.000 de ani.    </seg>
<seg id="173"> Unele au fost în regulă, altele nu.    </seg>
<seg id="174"> Am scăpat de cele care nu erau.    </seg>
<seg id="175"> Acum o putem face într-un mod mai exact.    </seg>
<seg id="176"> Sigur, există riscuri.    </seg>
<seg id="177"> Dar putem pune vitamina A în orez,  iar asta poate ajuta milioane de oameni,  pur şi simplu milioane de oameni, prelungindu-le vieţile.    </seg>
<seg id="178"> Nu vreţi să faceţi asta?    </seg>
<seg id="179"> Trebuie să mărturisesc că nu înţeleg.    </seg>
<seg id="180"> Protestăm împotriva alimentelor modificate genetic.    </seg>
<seg id="181"> De ce facem asta?    </seg>
<seg id="182"> Păi, mereu auzim lucruri ca:  Prea multe chimicale,  pesticide, hormoni,  monoculturi, nu vrem suprafeţe uriaşe  pe care se cultivă un singur lucru, e greşit.    </seg>
<seg id="183"> Nu ne dorim companii care să breveteze viaţa.    </seg>
<seg id="184"> Nu ne dorim companii care să deţină seminţe.    </seg>
<seg id="185"> Ştiţi care-i răspunsul meu la toate astea?    </seg>
<seg id="186"> Da, aveţi dreptate. Hai să reparăm asta.    </seg>
<seg id="187"> Aşa e, avem o mare problemă cu mâncarea,  dar asta nu-i ştiinţă.    </seg>
<seg id="188"> Asta n-are nimic de-a face cu ştiinţa.    </seg>
<seg id="189"> E lege, e moralitate, chestiune de brevete.    </seg>
<seg id="190"> Ştiţi că ştiinţa nu e reprezentată de o companie.    </seg>
<seg id="191"> Nu este o ţară.    </seg>
<seg id="192"> Nu este nici măcar o idee; e un proces.    </seg>
<seg id="193"> E un proces care uneori funcţionează, iar alteori nu,  dar ideea că n-ar trebui să-i permitem  ştiinţei să-şi facă treaba  pentru că ne este teamă  este foarte descurajant  şi împiedică milioane de oameni  să prospere.    </seg>
<seg id="194"> În următorii 50 de ani  va trebui să producem cu 70% mai multă mâncare decât în prezent.    </seg>
<seg id="195"> 70 la sută.    </seg>
<seg id="196"> Iată ce investiţii s-au făcut în Africa din ultimii 30 de ani.    </seg>
<seg id="197"> Ruşinos. Ruşinos.    </seg>
<seg id="198"> Au nevoie de asta, iar noi nu le dăm.    </seg>
<seg id="199"> De ce? Alimente modificate genetic.    </seg>
<seg id="200"> Nu vrem să-i încurajăm pe oameni  să mănânce porcăriile alea cum ar fi maniocul.    </seg>
<seg id="201"> 500 de milioane de oameni mănâncă manioc.    </seg>
<seg id="202"> E cam ca un cartof.    </seg>
<seg id="203"> Doar calorii. E groaznic.    </seg>
<seg id="204"> N-are substanţe nutritive, n-are proteine,  iar oamenii de ştiinţă introduc  toate astea în el chiar în acest moment.    </seg>
<seg id="205"> Iar apoi oamenii îl vor putea mânca fără să orbească.    </seg>
<seg id="206"> Nu vor suferi de foame şi ştiţi ceva?    </seg>
<seg id="207"> Ar fi bine. N-ar fi ca la Chez Panisse,  dar ar fi bine.    </seg>
<seg id="208"> Tot ce pot spune este:  De ce ne împotrivim?    </seg>
<seg id="209"> Hai să ne punem întrebarea asta: De ce ne împotrivim?    </seg>
<seg id="210"> Pentru că nu vrem să modificăm genele?    </seg>
<seg id="211"> E vorba doar despre a modifica genele. Nu despre chimicale.    </seg>
<seg id="212"> Nu e vorba despre pasiunea noastră ridicolă pentru hormoni,  despre insistenţa de a avea alimente de dimensiuni mai mari,  alimente mai bune, alimente deosebite.    </seg>
<seg id="213"> Nu e vorba despre cereale pentru micul dejun,  ci despre a ţine oamenii în viaţă  şi a venit timpul să înţelegem ce înseamnă asta.    </seg>
<seg id="214"> Deoarece, ştiţi ceva?    </seg>
<seg id="215"> Dacă n-o facem, dacă vom continua să ne purtăm aşa cum ne purtăm acum,  vom fi vinovaţi de ceva pentru care nu cred că vrem să fim vinovaţi  şi anume colonizare high-tech.    </seg>
<seg id="216"> Nu putem descrie altfel ce se petrece.    </seg>
<seg id="217"> E egoist, e urât,  e sub nivelul nostru  şi chiar trebuie să încetăm.    </seg>
<seg id="218"> Aşadar, după această discuţie incredibil de distractivă,    poate aţi zice "Aşadar, tot mai vrei să intri  în această caraghioasă maşină a timpului să călătoreşti în viitor?"    </seg>
<seg id="219"> Sigur. Sigur că da.    </seg>
<seg id="220"> Acum e înţepenită în prezent,  dar avem o ocazie uluitoare.    </seg>
<seg id="221"> Putem programa maşina timpului oricum dorim.    </seg>
<seg id="222"> O putem muta oriunde ne dorim  şi chiar asta vom face.    </seg>
<seg id="223"> Trebuie să purtăm aceste discuţii şi trebuie să gândim,  dar când ne urcăm în maşina timpului şi mergem înainte,  o să fim mulţumiţi că facem asta.    </seg>
<seg id="224"> Ştiu că putem  și după părerea mea,  tocmai de asta are nevoie lumea acum.    </seg>
<seg id="225"> Vă mulţumesc.    </seg>
<seg id="226">   Vă mulţumesc.    </seg>
</doc>
<doc docid="805" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/robert_gupta</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: Robert Gupta, violonist la Orchestra Filarmonică din Los Angeles, vorbește despre o lecție pe care i-a predat-o unui muzician schizofrenic genial -- și ce a învățat. Chemat înapoi pe scenă, Gupta interpretează transcrierea proprie a preludiului din Concertul nr. 1 pentru violoncel, de Bach.</description> 
<keywords>talks, TED Fellows, brain, education, entertainment, live music, mental health, music, performance, violin</keywords> 
<talkid>805</talkid> 
<title>Robert Gupta: Muzica este terapie, muzica este sănătate psihică</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/279703">Brandusa Gheorghe</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/696310">Magda Marcu</translator> 
<seg id="1"> Într-o zi ziarisul Steve Lopez de la Los Angeles Times  străzile din centrul Los Angelesului  când a auzit o muzică frumoasă.    </seg>
<seg id="2"> Și sursa era un om,  un african-american,  încântător, necizelat, un om al străzii,  cântând la o vioară care avea doar două coarde.    </seg>
<seg id="3"> Și vă spun o poveste pe care mulți o știți,  pentru că Steve a scris multe articole care au devenit baza  unei cărți, după care s-a făcut un film,  cu Robert Downey Jr ca Steve Lopez,  și Jamie Fox ca Nathaniel Anthony Ayers,  contrabasistul cu educație la Juilliard  a cărui carieră promițătoare a fost scurtată  de o tragică nenorocire, schizofrenie paranoidă.    </seg>
<seg id="4"> Nathaniel a renunțat la școală, a trecut printr-o cădere totală,  și 30 de ani mai târziu, fără casă, trăia pe străzile  din Skid Row în centrul Los Angelesului.    </seg>
<seg id="5"> Vă recomand tuturor să citiți cartea lui Steve sau să vedeți filmul  să înțelegeți nu numai frumoasa legătură  care s-a format între acești doi oameni,  ci și cum muzica a ajutat la formarea acelei legături,  și până la urmă a fost instrumentală, scuze pentru jocul de cuvinte,  în a-l ajuta pe Nathaniel să nu mai stea pe străzi.    </seg>
<seg id="6"> L-am întâlnit pe domnul Ayers în 2008,  acum doi ani, la sala de concerte Walt Disney.    </seg>
<seg id="7"> Tocmai ascultase interpretarea a simfoniilor întâia și a patra ale lui Beethoven  și a venit în spatele scenei și s-a prezentat.    </seg>
<seg id="8"> Vorbea într-un mod foarte jovial și sociabil  despre Yo-Yo Ma și Hillary Clinton,  și cum cei de la Dodgers nu vor ajunge niciodată în finală,  totul din cauza unui pasaj înșelător de vioară  din ultima parte a simfoniei a patra a lui Beethoven.    </seg>
<seg id="9"> Și-am vorbit despre muzică. Și-am primit un email de la Steve câteva zile mai târziu  zicând că Nathaniel era interesat de o lecție de vioară cu mine.    </seg>
<seg id="10"> Acum, trebuie să menționez că Nathaniel refuză să facă tratament  pentru că atunci când făcea era tratat cu terapie de șoc  și Thorazine și cătușe,  și asta a lăsat cicatrici care îi vor rămâne toată viața.    </seg>
<seg id="11"> Dar, ca un rezultat acum, e predispus la  aceste episoade schizofrenice.    </seg>
<seg id="12"> Cele mai rele dintre ele se pot manifesta ca  el explodând,  și dispărând mai multe zile,  rătăcind pe străzile din Skid Row,  expus la acele orori, cu tortura din mintea lui  dezlănțuită asupră-i.    </seg>
<seg id="13"> Și Nathaniel era foarte agitat  când am început prima noastră lecție la sala Walt Disney  avea un fel de scânteiere de nebun în privire,  era pierdut.    </seg>
<seg id="14"> Și vorbea despre  demoni invizibili și fum,  și cum cineva îl otrăvea în somn.    </seg>
<seg id="15"> Și mi-a fost frică,  nu pentru mine, dar mi-a fost frică  că îl voi pierde,  că se va scufunda în una din stările lui,  și că voi distruge relația lui cu vioara  dacă voi începe să vorbesc despre game  și arpegii și alte forme încântătoare de  pedagogie didactică a viorii.    </seg>
<seg id="16">   Așa că am început să cânt.    </seg>
<seg id="17"> Și am cântat prima parte din concertul pentru vioară al lui Beethoven.    </seg>
<seg id="18"> Și pe măsură ce cântam  am înțeles că o schimbare profundă  apărea în ochii lui Nathaniel.    </seg>
<seg id="19"> Era ca și cum era sub influența unor medicamente invizibile,  o reacție chimică, pentru care muzica cântată de mine  era catalizatorul.    </seg>
<seg id="20"> Și turbarea maniacală a lui Nathaniel  s-a tranformat în înțelegere,  o curiozitate tăcută și grație.    </seg>
<seg id="21"> Și ca într-un miracol, şi-a ridicat propria vioară,  și a început să cânte, după ureche,  unele fragmente din concerte pentru vioară  pe care m-a rugat să le completez, Mendelssohn,  Tchaikovsky, Sibelius.    </seg>
<seg id="22"> Și am început să vorbim despre muzică, de la Bach  la Beethoven, și Brahms,  Bruckner, toți de la litera B,  de la Bartók, până la Esa-Pekka Salonen.    </seg>
<seg id="23"> Și am înțeles că el nu numai că  avea cunoștințe enciclopedice despre muzică,  dar avea o legătură personală cu muzica.    </seg>
<seg id="24"> Vorbea despre ea cu acea pasiune  și înțelegere pe care o împărtășesc cu colegii mei  de la filarmonica din Los Angeles.    </seg>
<seg id="25"> Și în timp ce interpretam și vorbeam muzică  omul acesta s-a transformat  dintr-un om paranoid, deranjat  care tocmai venise de pe străzile  din centrul Los Angelesului,  în acest muzician încântător, erudit,  genial, educat la Juilliard.    </seg>
<seg id="26"> Muzica este terapie. Muzica ne schimbă.    </seg>
<seg id="27"> Iar pentru Nathaniel, muzica este sănătate psihică.    </seg>
<seg id="28"> Pentru că muzica îi permite să-și ia propriile gânduri  și iluzii, și să le transforme  prin imaginația și creativitatea lui,  în realitate.    </seg>
<seg id="29"> Și asta este o evadare  din starea lui de suferință.    </seg>
<seg id="30"> Și am înțeles că asta este esența artei.    </seg>
<seg id="31"> Acesta este motivul pentru care facem muzică,  luăm ceva ce există în noi,  în esența noastră fundamentală,  emoțiile noastre,  și cu ajutorul filtrelor noastre artistice,  cu creativitatea noastră, modelăm acele emoții în realitate.    </seg>
<seg id="32"> Și realitatea acelei expresii  ne atinge pe toți,  și ne impresionează, ne inspiră și ne unește.    </seg>
<seg id="33"> Și pentru Nathaniel,  muzica l-a adus înapoi în îmbrățișarea prietenilor.    </seg>
<seg id="34"> Puterea eliberatoare a muzicii l-a adus înapoi  într-o familie de muzicieni  care îl înțeleg,  care îi recunosc talentele  și îl respectă.    </seg>
<seg id="35"> Întotdeauna voi face muzică cu Nathaniel,  fie că suntem la sala Walt Disney,  sau în Skid Row, pentru că îmi aduce aminte  de ce am devenit muzician.    </seg>
<seg id="36"> Mulțumesc.    </seg>
<seg id="37">   Bruno Giussani: Vă mulțumesc. Mulțumesc.    </seg>
<seg id="38"> Robert Gupta.    </seg>
<seg id="39">   Robert Gupta: Vreau să cânt ceva ce am furat fără rușine de la violonceliști.    </seg>
<seg id="40"> Așa că, vă rog să mă iertați.    </seg>
</doc>
<doc docid="799" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/jane_mcgonigal_gaming_can_make_a_better_world</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: Jocuri precum World of Warcraft oferă jucătorilor mijloacele de a salva lumi, și stimulente pentru a învăța obiceiurile eroilor. Ce ar fi dacă am putea folosi puterea jocurilor pentru a rezolva probleme din lumea reală? Jane McGonigal spune că putem și ne explică în ce fel.</description> 
<keywords>talks, computers, design, entertainment, gaming, global issues, play</keywords> 
<talkid>799</talkid> 
<title>Jane McGonigal: Jocurile pot crea o lume mai bună</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/263312">Sebastian Bularca</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/257439">Laura Bularca</translator> 
<seg id="1"> Sunt Jane McGonigal. Sunt un designer de jocuri.    </seg>
<seg id="2"> Creez jocuri online de 10 ani deja.    </seg>
<seg id="3"> Și scopul meu pentru următoarea decadă  este să încerc să ușurez salvarea lumii în viața reală  la fel cum se poate salva lumea în jocurile online.    </seg>
<seg id="4"> Acum, am un plan pentru asta,  și implică să conving mai multă lume,  inclusiv pe cei prezenți aici, să petreacă mai mult timp jucându-se jocuri mai mari și mai bune.    </seg>
<seg id="5"> În prezent petrecem trei miliarde de ore pe săptămână jucându-ne jocuri online.    </seg>
<seg id="6"> Unii dintre voi s-ar putea gândi,  "Este foarte mult timp petrecut jucând jocuri."    </seg>
<seg id="7"> Poate prea mult timp, ținând cont  de câte probleme urgente trebuie să rezolvăm în lumea reală.    </seg>
<seg id="8"> Însă, conform cercetărilor mele, la Institutul Pentru Viitor ,  este exact pe dos.    </seg>
<seg id="9"> Trei miliarde de ore pe săpmămână nu este nici pe departe suficient  timp de joc pentru a rezolva cele mai urgente probleme ale lumii.    </seg>
<seg id="10"> De fapt, eu cred că, dacă vrem să supraviețuim  viitorului secol pe această planetă,  trebuie să creștem dramatic acest număr de ore.    </seg>
<seg id="11"> Am calculat totalul de care avem nevoie  la 21 de miliarde de joc în fiecare săptămână.    </seg>
<seg id="12"> Deci, asta este probabil o idee puțin contra-intuitivă.    </seg>
<seg id="13"> așa că o voi spune din nou, o voi lăsa să pătrundă.    </seg>
<seg id="14"> Dacă vrem să rezolvăm probleme precum foametea,  sărăcia, schimările de climat, conflictele globale, obezitatea,  eu cred că trebuie să aspirăm la a juca jocuri online  pentru cel putin 21 de miliarde de ore pe săptămână  până la finele acestei decade.   Nu. Sunt serioasă. Sunt!    </seg>
<seg id="15"> Iată de ce. Această imagine reușește  să reliefeze de ce cred eu că jocurile sunt atât de esențiale  pentru viitorul supraviețuirii speciei umane.  Pe bune.    </seg>
<seg id="16"> Acesta este un portret realizat de un fotograf numit Phil Toledano.    </seg>
<seg id="17"> El a vrut să captureze emoția jucatului.    </seg>
<seg id="18"> Așadar, a aranjat o cameră în fața jucătorilor, în timp ce aceștia se jucau.    </seg>
<seg id="19"> Și aceasta este o emoție clasică jocului.    </seg>
<seg id="20"> Acum, dacă nu ești un gamer  s-ar putea să pierzi o parte din nuanțele acestei fotografii.    </seg>
<seg id="21"> Probabil că observi nevoia de acţiune,  puțină frică, dar concentraţie intensă,  atenție puternică pentru desluşirea unei probleme foarte dificile.    </seg>
<seg id="22"> Dacă ești un jucător, vei observa  câteva amănunte precum ridurile ochilor ușor ridicați și în jurul gurii  sunt semne de optimism.    </seg>
<seg id="23"> Iar sprâncenele ridicate sunt un semn de surpriză.    </seg>
<seg id="24"> Acesta este un gamer care este aproape de ceva numit un câștig epic.    </seg>
<seg id="25">   Oh, ați auzit de asta. OK. Bine.    </seg>
<seg id="26"> Deci avem ceva gameri printre noi.    </seg>
<seg id="27"> Un câștig epic este un rezultat care este atât de extraordinar de pozitiv  încât nici nu ai crezut că îl poți atinge până când nu l-ai câștigat.    </seg>
<seg id="28"> Era aproape dincolo de limitele imaginației.    </seg>
<seg id="29"> Și când ajungi acolo ești atât de șocat  să descoperi că ești într-adevăr capabil. Acesta este un câștig epic.    </seg>
<seg id="30"> Acesta este un jucător pe cale de a obține un câștig epic.    </seg>
<seg id="31"> Și aceasta este fața pe care avem nevoie să o vedem  la milioanele de oameni care rezolvă probleme din toată lumea  pe măsură ce încercăm să îndepărtăm obstacolele secolului viitor.    </seg>
<seg id="32"> Fața cuiva care, împotriva sorții,  este pe cale de a obține un câștig epic.    </seg>
<seg id="33"> Acum din păcate, aceasta este o față pe care o vedem mai des  în viața de zi cu zi, pe măsură ce ne ne izbim de probleme urgente.    </seg>
<seg id="34"> Asta este ceea ce eu numesc fața de "Nu sunt bun la a trăi".    </seg>
<seg id="35"> Iar aici sunt chiar eu, făcând această față. Puteți vedea? Da. Bine.    </seg>
<seg id="36"> Aceasta sunt chiar eu făcând fața de "Nu sunt bună la a trăi".    </seg>
<seg id="37"> Iată o piesă de graffiti în vechiul meu cartier.    </seg>
<seg id="38"> din Berkley, California, unde mi-am luat doctoratul  despre motivele pentru care suntem mai buni în jocuri decât în viața reală.    </seg>
<seg id="39"> Iar asta este o problemă pe care mulți gameri o au.    </seg>
<seg id="40"> Simțim că nu suntem la fel de buni în realitate pe cât suntem în jocuri.    </seg>
<seg id="41"> Și nu mă refer la buni ca în "de succes", chiar dacă și asta este o componentă  Noi chiar realizăm mai multe în jocuri decât în viața reală  dar când spun bun mă refer și la motivarea de a face ceva ce contează,  inspirat să colaborezi și să cooperezi.    </seg>
<seg id="42"> Iar când suntem în lumi virtuale   eu cred că mulți dintre noi devin  cea mai bună versiune a noastră, cea mai dispusă să ajute într-un moment dat,  cea mai probabilă să se concentreze pe o problemă  atât cât este necesar, să se ridice după un eșec și să încerce iar.    </seg>
<seg id="43"> În viața reală, când suntem puși față în față cu eșecul,  când ne confruntăm cu obstacole, cel mai des nu ne simțim așa.    </seg>
<seg id="44"> Ne simțim depășiți.    </seg>
<seg id="45"> Ne simțim anxioși, poate deprimați, frustrați sau cinici.    </seg>
<seg id="46"> Niciodată nu avem astfel de sentimente când ne jucăm,  ele pur și simplu nu există în jocuri.    </seg>
<seg id="47"> Deci, asta am vrut să studiez când mi-am terminat facultatea.    </seg>
<seg id="48"> Ce anume din jocuri face imposibil  sentimentul de siguranță că nu e nimic ce nu putem face?    </seg>
<seg id="49"> Cum putem lua aceste sentimente din jocuri  și să le aplicăm la munca din viața reală?    </seg>
<seg id="50"> Astfel, m-am uitat la jocuri precum World of Warcraft,  care este cu adevărat un mediu de colaborare pentru rezolvarea problemelor.    </seg>
<seg id="51"> Și am început să observ câteva lucruri  care fac câștigurile epice atât de plauzibile în lumile online.    </seg>
<seg id="52"> Așadar, primul lucru este că, oricând intri într-unul din astfel de jocuri online  mai ales în World of Warcraft,  întâlnești multe, multe personaje  care sunt dispuse să își încreadă o misiune care ar salva lumea, imediat.    </seg>
<seg id="53"> Dar nu orice misiune, ci o misiune perfect potrivită  cu nivelul tău curent din joc. Corect?    </seg>
<seg id="54"> Deci, poți să o duci la îndeplinire.    </seg>
<seg id="55"> Nu îți dau niciodată o încercare pe care nu o poți îndeplini.    </seg>
<seg id="56"> Dar aceasta este la limita a ceea ce poți înfăptui. Deci, trebuie să te strădui destul de mult.    </seg>
<seg id="57"> Însă nu există șomaj în World of Warcraft.    </seg>
<seg id="58"> Nu există statul degeaba și pierderea vremii.    </seg>
<seg id="59"> Există întotdeauna ceva clar și important de făcut.    </seg>
<seg id="60"> Și de asemenea, sunt și tone de colaboratori.    </seg>
<seg id="61"> Oriunde te duci, sute de mii de persoane  gata să lucreze cu tine pentru a-ți duce la îndeplinire misiunea ta epică.    </seg>
<seg id="62"> Nu este ceva ce e posibil cu ușurință în viața reală,  acest sentiment că la degele tale sunt tone de colaboratori.    </seg>
<seg id="63"> Și în plus, este și această poveste epică, această poveste plină de inspirație  despre de ce suntem acolo și despre ceea ce facem.    </seg>
<seg id="64"> Iar apoi primimi tot acest feedback pozitiv.    </seg>
<seg id="65"> Voi ați auzit de creșterea în nivel și plus unu la putere, și plus unu la inteligență.    </seg>
<seg id="66"> Nu primim astfel de feedback constant în viața reală.    </seg>
<seg id="67"> Când voi pleca de pe această scenă nu voi avea  plus unu la vorbit și plus unu la idei trăznite,  de fapt plus 20 la idei trăznite.    </seg>
<seg id="68"> Nu primesc astfel de feedback în viața reală.    </seg>
<seg id="69"> Acum, problema cu mediile online de colaborare precum World of Warcraft  este că este atât de satisfăcător să fii pe punctul de a câștiga ceva epic tot timpul  încât ne decidem să ne petrecem tot timpul în aceste lumi virtuale.    </seg>
<seg id="70"> Este pur și simplu mai bine ca în realitate.    </seg>
<seg id="71"> Aștfel, până acum, în colectiv toți jucătorii de World of Warcraft  au petrecut 5.93 milioane de ani  rezolvând problemele virtuale ale Azeroth-ului.    </seg>
<seg id="72"> Acum, asta nu este neapărat un lucru rău.    </seg>
<seg id="73"> Ar putea suna ca și cum ar fi un lucru rău.    </seg>
<seg id="74"> Dar să pun asta în context:  acum 5.93 milioane de ani  era momentul în care primul nostru strămoș uman a stat în picioare.    </seg>
<seg id="75"> Acela a fost prima primată care a stat în picioare.    </seg>
<seg id="76"> OK, deci când vorbim despre cât de mult timp investim în prezent  jucând jocuri, singurul mod în care are sens  să ne gândim măcar la asta, este să vorbim despre timp  la magnitudinea evoluției umane,  ceea ce este un lucru extraordinar.    </seg>
<seg id="77"> Dar este și potrivit. Pentru că se dovedește  că prin cheltuirea a atât de mult timp jucând jocuri,  noi chiar schimbăm ceea ce suntem capabili să facem ca ființe umane.    </seg>
<seg id="78"> Noi evoluăm către o specie mai colaborativă și mai inimoasă.    </seg>
<seg id="79"> Asta este adevărat. Eu asta cred.    </seg>
<seg id="80"> Deci, luați în calcul această statistică interesantă.    </seg>
<seg id="81"> A fost publicată recent de un cercetător de la Universitatea Carnegie Mellon.    </seg>
<seg id="82"> Media persoanelor tinere din ziua de astăzi dintr-o țară cu o cultură puternică de jocuri  va fi petrecut 10.000 de ore jucând jocuri online  până la vârsta de 21 de ani.    </seg>
<seg id="83"> Acum, 10.000 de ore este un număr foarte interesant din două motive.    </seg>
<seg id="84"> În primul rând, pentru copii din Statele Unite  10.080 de ore este numărul exact de ore pe care îl vei petrece la școală  din clasa a cincea și până când termini liceul  dacă nu lipsești niciodată de la ore.    </seg>
<seg id="85"> Deci avem un întreg  traseu paralel de educație care se petrece  în care oamenii tineri învață la fel de mult despre ce este nevoie ca să fii un gamer bun  cât despre tot restul în școală.    </seg>
<seg id="86"> Și unii dintre voi probabil că ați citit noua carte a lui Malcom Gladwell, numită Outliers.    </seg>
<seg id="87"> Deci, veți fi auzit deja teoria lui despre success  teoria de 10.000 despre succes.    </seg>
<seg id="88"> Se bazează pe aceasă cercetare extraordinară despre domeniul cognitiv  care spune că dacă putem rezista 10.000 de ore  de studiu greu, la orice  până la vârsta de 21 de ani, vom fi specialiști pe acel subiect.    </seg>
<seg id="89"> Vom fi la fel de buni la orice facem  ca și cele mai mari personalități din lume.    </seg>
<seg id="90"> Și astfel, la ceea ce ne uităm acum  este o întreagă generație de oameni tineri care sunt jucători specializaţi.    </seg>
<seg id="91"> Astfel, marea întrebare este,  "La ce exact devin jucătorii atât de buni?"    </seg>
<seg id="92"> Pentru că, dacă ne-am putea da seama de asta,  am avea o resursă umană practic neatinsă la dispoziție.    </seg>
<seg id="93"> Iată câți oameni avem acum în lume  care petrec măcar o oră pe zi jucând jocuri online.    </seg>
<seg id="94"> Aceștia sunt gamerii noștri experți.    </seg>
<seg id="95"> 500 de milioane de oameni care sunt extraordinar de buni la ceva.    </seg>
<seg id="96"> Iar în viitoarea decadă  vom avea încă un miliard de jucători  care sunt extraordinar de buni la orice este acest ceva.    </seg>
<seg id="97"> Dacă nu știți deja, vine.    </seg>
<seg id="98"> Industria jocurilor dezvoltă console  care consumă puțină energie și lucrează pe baza rețelelor de telefonie wireless  în locul Internetului de bandă largă  astfel încât gameri din toată lumea  mai ales din India, China, Brazilia, se pot conecta online.    </seg>
<seg id="99"> Ei estimează încă un miliard de gameri în urmâtoarea decadă.    </seg>
<seg id="100"> Asta ne va aduce la 1.5 miliarde de jucători.    </seg>
<seg id="101"> Astfel, am început să mă gândesc la ce ne fac  aceste jocuri experți.    </seg>
<seg id="102"> Acestea sunt cele patru lucruri pe care le-am descoperit. Primul este optimismul urgent.    </seg>
<seg id="103"> OK. Gândiți-vă la asta ca la o motivare interioară extremă.    </seg>
<seg id="104"> Optimismul urgent este dorința de a acționa imediat  în fața unui obstacol, combinat cu credința  că avem o șansă rezonabilă de succes.    </seg>
<seg id="105"> Gamerii întotdeauna au crezut că un câștig epic este posibil  și că merită întotdeauna să încerci, și merită acum.    </seg>
<seg id="106"> Jucătorii nu stau degeaba.    </seg>
<seg id="107"> Gamerii sunt experți la cearea unei țesături sociale puternice.    </seg>
<seg id="108"> Există foarte multe studii care arată  că ne place de oameni mai mult dacă ne jucăm un joc cu ei,  chiar și dacă ne-au bătut amarnic.    </seg>
<seg id="109"> Iar motivul este că e necesară foarte multă încredere ca să joci un joc cu cineva.    </seg>
<seg id="110"> Avem încredere că acel cineva își va petrece timpul cu noi,  că va juca după aceleași reguli,  vor prețui același scop și că vor sta în joc până la sfârșit.    </seg>
<seg id="111"> Și astfel, jucând împreună un joc cu cineva chiar construiește  legături și încredere și cooperare.    </seg>
<seg id="112"> Și ca rezultat, construim relații sociale mai puternice.    </seg>
<seg id="113"> Productivitate fericită. Iubesc asta.    </seg>
<seg id="114"> Știți, există un motiv pentru care jucătorul mediu de World of Warcraft  joacă 22 de ore pe săptămână, gândiți-vă la un loc de muncă parțial.    </seg>
<seg id="115"> Este pentru că ști, atunci când jucăm un joc,  că suntem chiar mai fericiți  lucrând din greu, decât atunci când ne relaxăm sau când ieșim cu prietenii.    </seg>
<seg id="116"> Știm că suntem optimizați ca ființe umane  să facem muncă grea și plină de sens.    </seg>
<seg id="117"> Și jucătorii sunt dispuși să lucreze din greu  tot timpul, dacă li se dă munca potrivită.    </seg>
<seg id="118"> În fine, sens epic.    </seg>
<seg id="119"> Jucătorii iubesc să fie atașați de misiuni care inspiră respect  de povești la scară planetară.    </seg>
<seg id="120"> Deci, doar puțin trivia ca să ne ajute să vedem lucrurile în perspectivă.    </seg>
<seg id="121"> Deci, cu toții știți Wikipedia, cea mai mare wiki din lume.    </seg>
<seg id="122"> Cea de-a doua cea mai mare wiki, cu aproape 80.000 de articole  este World of Warcraft wiki.    </seg>
<seg id="123"> Cinci milioane de oameni o folosesc în fiecare lună.    </seg>
<seg id="124"> Ei au compila mai multă informație despre World of Warcraft  prin Internet decât oricare alt subiect tratat în oricare altă wiki din lume.    </seg>
<seg id="125"> Ei clădesc o poveste epică.    </seg>
<seg id="126"> Ei constriuesc o resursă epică de cunoștințe  despre World of Warcraft.    </seg>
<seg id="127"> OK, deci avem acest patru super puteri care se cumulează într-un singur lucru.    </seg>
<seg id="128"> Gamerii sunt indivizi puternici și plini de speranță.    </seg>
<seg id="129"> Ei sunt oameni care cred că sunt capabili individual  să schimbe lumea.    </seg>
<seg id="130"> Și singura problemă este că ei cred  că sunt capabili să schimbe lumile virtuale  dar nu și nu lumea reală.    </seg>
<seg id="131"> Aceasta este problema pe care încerc să o rezolv.    </seg>
<seg id="132"> Este un economist numit Edward Castronova.    </seg>
<seg id="133"> Munca lui este genială. El studiază de ce  oamenii investesc atât de mult timp și energie  și bani în lumi virtuale.    </seg>
<seg id="134"> Și el spune, "Suntem martori la ceea ce se concretizeză  ]n nimic mai puțin decât un exod în masă  către lumi virtuale și medii online de joc."    </seg>
<seg id="135"> :i el este un economist. Deci este rațional.    </seg>
<seg id="136"> Și el spune...   Nu ca mine -- eu sunt un designer de jocuri și sunt exuberantă.    </seg>
<seg id="137"> Dar el spune, că acest fapt are un sens clar  fiindcă jucătorii pot obține mai multe în lumi online decât pot obține în viață.    </seg>
<seg id="138"> Pot avea relații sociale mai puternice  în jocuri decât în viața reală.    </seg>
<seg id="139"> Ei primesc fedback mai bun și se simt mai răsplătiți  în jocuri decât în viața reală.    </seg>
<seg id="140"> Deci, el spune că acum, are clar un sens  pentru jucători să petreacă mai mult timp în lumi virtuale decât în lumea reală.    </seg>
<seg id="141"> Acum, și eu sunt de acord că asta este rațional, pentru moment.    </seg>
<seg id="142"> Dar nu este, în niciun caz, o situație optimă.    </seg>
<seg id="143"> Trebuie să începem să facem lumea reală mai mult ca un joc.    </seg>
<seg id="144"> Astfel, îmi trag inspirația din ceva ce s-a întâmplat  acum 2,500 de ani.    </seg>
<seg id="145"> Acestea sunt zaruri antice, create din oasele unei oi. Corect?    </seg>
<seg id="146"> Înainte de a avea controllere extraordinare de jcouri  aveam oase de oaie.    </seg>
<seg id="147"> Iar acestea reprezintă primul echipament de joc  creat de ființele umane.    </seg>
<seg id="148"> Și dacă sunteți familiari cu munca istoricului grec  Herodot, s-ar putea să știți această poveste.    </seg>
<seg id="149"> Care este istoria celui care a inventat jocurile și de ce.    </seg>
<seg id="150"> Herodot a spus că jocurile, și în mod particular jocurile de zaruri,  au fost inventate în regatul Lydiei  într-un moment de foamete.    </seg>
<seg id="151"> Aparent, era așa o foamete mare  încât regele Lydiei s-a decis că trebuia să facă ceva nebunesc.    </seg>
<seg id="152"> Oamenii sufereau. Oamenii se luptau.    </seg>
<seg id="153"> Era o situație extremă. Ei aveau nevoie de o soluție extremă.    </seg>
<seg id="154"> Deci, conform lui Herodot, ei au inventat jocurile de zaruri  și au definit o politică valabilă în tot regatul.    </seg>
<seg id="155"> Într-o zi, fiecare dintre ei va mânca.    </seg>
<seg id="156"> Iar în ziua următoare, toată lumea se va juca.    </seg>
<seg id="157"> Și vor fi atât de concentrați asupra jocurilor de zaruri  fiindcă jocurile sunt atât de solicitante  și ne învăluie într-o productivitate atât de satisfăcătoare,  încât vor ignora faptul că nu aveau ce mânca.    </seg>
<seg id="158"> Și astfel în ziua următoate jucau jocuri,  Și, o zi după, vor mânca.    </seg>
<seg id="159"> Și conform cu Herodotus,  au trăit astfel 18 ani,  supravieţuind unei foamete  mâncând într-o zi și jucând jocuri în cealaltă.    </seg>
<seg id="160"> Acum, asta este exact, cred eu,  modul în care folosim jocurile astăzi.    </seg>
<seg id="161"> Folosim jocurile pentru a scăpa de suferința din lumea reală.    </seg>
<seg id="162"> Folosim jocurile pentru a fugi de tot ceea ce este stricat  în mediul real, tot ce nu este satisfăcător legat de viața noastră  și primim ceea ce avem nevoie în jocuri.    </seg>
<seg id="163"> Dar nu trebuie să se termine aici.    </seg>
<seg id="164"> Asta este foarte interesant.    </seg>
<seg id="165"> Conform spuselor lui Herodot, după 18 ani foametea nu se atenuase.    </seg>
<seg id="166"> Astfel, regele a decis că vor juca un ultim joc de zaruri.    </seg>
<seg id="167"> Au divizat întregul regat în două.    </seg>
<seg id="168"> Au jucat un joc de zaruri,  iar câștigătorii au primit șansa de a merge într-o aventură epică.    </seg>
<seg id="169"> Ei vor părăsi Lydia.    </seg>
<seg id="170"> Și vor merge să caute un nou loc în care să trăiască,  lăsând în urmă exact atâția oameni  cât să supraviețuiască cu puținele resurse care mai erau disponibile,  și sperând să conducă civilizația altundeva unde vor putea prospera.    </seg>
<seg id="171"> Acum, asta sună nebunesc, nu e așa?    </seg>
<seg id="172"> Dar recent, dovezi DNA au arătat că etruscii,  care au condus Imperiul Roman,  aveau același DNA ca și vechii locuitori ai Lydiei.    </seg>
<seg id="173"> Și astfel, cercetătorii au sugerat  că povestea fantastică a lui Herodot ar putea fi adevărată.    </seg>
<seg id="174"> Iar geologii au găsit dovezi legate de o răcire globală care a durat  aproape 20 de ani și care ar fi putut explica foametea.    </seg>
<seg id="175"> Deci, această poveste nebunească ar putea fi adevărată.    </seg>
<seg id="176"> Ei ar fi putut chiar să își salveze cultura jucând jocuri,  să scape prin intermediul jocurilor pentru 18 ani  și apoi să fie atât de inspirați  și să știe atât de multe despre cum să se unească prin jocuri  încât chiar și-au salvat întreaga civilizație în acest fel.    </seg>
<seg id="177"> OK, putem face asta.    </seg>
<seg id="178"> Ne jucăm Warcraft din 1994.    </seg>
<seg id="179"> Acela a fost primul joc de strategie în timp real  din seria World of Warcraft. Asta a fost acum 16 ani.    </seg>
<seg id="180"> Ei au jucat jocuri de zaruri pentru 18 ani,  noi am jucat Warcraft pentru 16 ani.    </seg>
<seg id="181"> Eu spun că noi suntem gata acum pentru propriul nostru joc epic.    </seg>
<seg id="182"> Acum ei au avut jumătate de civilizație care a plecat să caute o lume nouă.    </seg>
<seg id="183"> Deci, de aici îmi trag eu cele 21 de miliarde de ore de joc pe săptămână.    </seg>
<seg id="184"> Haideți să reușim să convingem pe jumătate dintre noi să fie de acord  să joace o jumătate de oră pe zi jocuri video  până când rezolvăm problemele vieții reale.    </seg>
<seg id="185"> Acum eu știu că vă întrebați: "Cum putem rezolva problemele vieții reale  în jocuri?". Ei bine, aceasta este tema căreia mi-am devotat munca în ultimii ani,  la Institutul pentru Viitor.    </seg>
<seg id="186"> Avem acest banner la birourile noastre din Palo Alto  și exprimă opinia noastră despre cum să încercăm să relaționăm cu viitorul.    </seg>
<seg id="187"> Nu vrem să încercăm să prezicem viitorul.    </seg>
<seg id="188"> Ceea ce vrem să facem este să creem viitorul.    </seg>
<seg id="189"> Vrem să ne imaginăm cel mai bun scenariu.    </seg>
<seg id="190"> Și apoi vrem să împuternicim oamenii să transforme acest scenariu în realitate.    </seg>
<seg id="191"> Vrem să ne imaginăm câștiguri epice  și apoi să dăm oamenilor mijloacele să obțină aceste câștiguri epice.    </seg>
<seg id="192"> Vreau să vă arăt foarte scurt trei dintre jocurile pe care le-am făcut  care încearcă să ofere oamenilor mijloacele  de a crea căștiguri epice în propriile lor viitoruri.    </seg>
<seg id="193"> Deci, asta este Lumea Fără Petrol.    </seg>
<seg id="194"> Am creat acest joc în 2007.    </seg>
<seg id="195"> Acesta este un joc online în care încerci să supraviețuiești  unei crize de petrol.    </seg>
<seg id="196"> Criza de petrol este fictivă,  dar am pus suficient conținut acolo  astfel încât să poți crede că este reală, și să îți trăiești viața adevărată  ca și cum nu am mai avea petrol. Deci, când vii în acest joc  te înscrii, ne spui unde trăiești.    </seg>
<seg id="197"> Și apoi îți transmitem știri video în timp real  surse de date care îți arată exact cât de mult costă petrolul,  ce nu este disponibil, cum este afectată sursa de hrană,  cum este afectat transportul,  dacă școlile se închid, dacă sunt proteste.    </seg>
<seg id="198"> Și tu trebuie să îți imaginezi cum ți-ai trăii viața  dacă toate acestea ar fi adevărate. Și apoi te rugăm să scrii într-un blog despre asta,  să publici filme, să publici poze.    </seg>
<seg id="199"> Am testat acest joc în 2007 cu 1700 de jucători.    </seg>
<seg id="200"> Și i-am urmărit trei ani de atunci.    </seg>
<seg id="201"> Și vă pot spune că este o experiență care te transformă.    </seg>
<seg id="202"> Nimeni nu vrea să își chimbe modul de viață  numai fiindcă este bine pentru lume, sau pentru că așa trebuie.    </seg>
<seg id="203"> Dar dacă îi incluzi într-o aventură epică  și le spui, "Vom rămâne fără petrol."    </seg>
<seg id="204"> Aceasta este o poveste și o aventură fantastică în care să te îmbarci.    </seg>
<seg id="205"> Să te provoci în a vedea cum ai supraviețui.    </seg>
<seg id="206"> Majoritatea jucătorilor noștri și-au susținut obiceiurile  pe care le-au învățat în acest joc.    </seg>
<seg id="207"> Deci, pentru viitorul joc care poate salva lumea  am decis să țintim la probleme mai înalte, mai mari decât lipsa petrolului.    </seg>
<seg id="208"> AM creat un joc numit Superstruct la Institutul pentru Viitor.    </seg>
<seg id="209"> Iar premisa a fost că un supercalculator a calculat  că oamenii mai au doar 23 de ani de petrecut pe această planetă.    </seg>
<seg id="210"> Supercomputerul se numea Global Extinction   Sistem conștient de sine, desigur.    </seg>
<seg id="211"> Am rugat oamenii să vină online  aproape ca într-un film de Jerry Bruckheimer.    </seg>
<seg id="212"> Știți filmele lui lui Jerry Bruckheimer, se formează o echipă de vis.    </seg>
<seg id="213"> Ai astronautul, omul de știință, fostul prizonier,  și ei toți au ceva de făcut pentru a slava lumea.    </seg>
<seg id="214">   Dar în jocul nostru, în loc de a avea doar cinci oameni  în această echipă de vis, am spus că toți fac parte din echipa de vis  și este treaba ta să inventezi viitorul energiei,  viitorul hranei, viitorul sănătății,  viitorul securității și viitorul siguranței sociale.    </seg>
<seg id="215"> AM avut 8000 de oameni care au jucat acest joc pentru 8 săptămâni.    </seg>
<seg id="216"> Ei au inventat 500 soluții nebunesc de creative  pe care le puteți vedea dacă mergeți online și căutați "Superstruct" pe Google.    </seg>
<seg id="217"> Așadar, în fine, ultimul joc  Îl lansăm în 3 martie. Acesta este un joc creat în colaborare cu Institutul Bancar Global   Dacă poți completa jocul vei fi certificat  de către World Bank Institute  ca un Inovator Social, promoția 2010.    </seg>
<seg id="218"> Lucrând cu universității din toată Africa sub-sahariană  Și pe ei îi invităm să învețe tehnici de inovație socială.    </seg>
<seg id="219"> Avem un roman grafic. Avem creștere în nivel  la atribute precum intuiție locală, socializare pe bază de cunoaștere,  mijloace de susținere, viziune și capacitatea de a fi plin de resurse.    </seg>
<seg id="220"> Aș vrea să vă invit pe toți dintre voi  să împărțiți acest joc cu oameni tineri  oriunde în lume, mai ales în zonele de dezvoltare  care ar putea beneficia din a se întâlni  pentru a încerca să înceapă să își imagineze propriile lor companii sociale care ar salva lumea.    </seg>
<seg id="221"> Deci, acum voi rezuma.    </seg>
<seg id="222"> Vreau să vă întreb ceva.    </seg>
<seg id="223"> Ce credeți că se va întâmpla de acum încolo?    </seg>
<seg id="224"> Avem toți acești jucători uimitori,  avem aceste jocuri care sunt un fel de versiuni pilot a ceea ce am putea face,  dar nici unul dintre acestea nu a salvat încă lumea.    </seg>
<seg id="225"> ei bine sper că veți fi de acord cu mine că jucătorii sunt o resursă umană  pe care o putem folosi ca să muncim pentru lumea reală,  că jocurile sunt o platformă puternică.    </seg>
<seg id="226"> Cu toții avem aceste superputeri uimitoare,  productivitate fericită, abilitatea de a țese o pânză solidă de relații sociale,  acest sentiment de optimism urgent, și dorința de a avea un sens epic.    </seg>
<seg id="227"> Eu sper din suflet că ne putem uni  pentru a juca jocuri care contează, pentru a supraviețui pe această planetă pentru încă un secol.    </seg>
<seg id="228"> Și este speranța mea că vă veți alătura să creem și să jucăm jocuri ca acestea.    </seg>
<seg id="229"> Când mă gândesc la viitoarea decadă, știu două lucruri cu siguranță  că putem crea orice viitor ni-l imaginăm  și că putem juca orice jocuri vrem.    </seg>
<seg id="230"> Deci, eu spun: să înceapă jocurile care schimbă lumea.    </seg>
<seg id="231"> Mulțumesc.    </seg>
</doc>
<doc docid="792" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/eric_mead_the_magic_of_the_placebo</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: Pastile cu zahăr, injecţii cu nimic -- studiile arată că, efectul placebo funcţionează mai mult decât aţi crede. La TEDMED, magicianul Eric Mead face o magie pentru a dovedi că, indiferent dacă ştii că ceva nu este real, poţi reacţiona ca şi când este. </description> 
<keywords>talks, entertainment, illusion, magic, medicine, science</keywords> 
<talkid>792</talkid> 
<title>Eric Mead: Magia efectului placebo</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/248001">Dragos Mitrica</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/399725">Andreia Matei</translator> 
<seg id="1"> De ceva timp sunt interesat de  efectul placebo,  lucru care ar părea ciudat  pentru un magician,  doar dacă vă gandiţi la el aşa cum mă gândesc eu,  şi anume: "ceva fals  crezut cu tărie de către cineva  devine un lucru real."    </seg>
<seg id="2"> Altfel spus, pastile cu zahăr  au un efect măsurabil în anumite feluri de studii,  efectul placebo,  doar pentru că persoana crede  că ceea ce i se întâmplă este un efect farmaceutic  sau ceva similar ...    </seg>
<seg id="3"> Pentru durere, de exemplu,  dacă este crezut cu tărie, în corp are loc un efect măsurabil  numit efectul placebo.    </seg>
<seg id="4"> Ceva fals devine  ceva real  datorită felului în care cineva îl percepe.    </seg>
<seg id="5"> Pentru a ne întelege  vreau să încep prin a vă arăta un truc rudimentar,  un truc foarte simplu.    </seg>
<seg id="6"> Şi vă voi arăta cum funcţionează. Acesta este un truc  pe care îl găseşti în fiecare carte de magie pentru copii încă din 1950.    </seg>
<seg id="7"> Şi eu l-am învăţat de la Cub Scout Magic în 1970.    </seg>
<seg id="8"> Vi-l voi arăta şi apoi îl voi explica.    </seg>
<seg id="9"> Şi apoi voi explica de ce l-am explicat.    </seg>
<seg id="10"> Deci, iată ce se întâmplă.    </seg>
<seg id="11"> Cuţitul, pe care îl puteţi examina; mâna mea, o puteţi vedea.    </seg>
<seg id="12"> Voi ţine cuţitul în mână aşa.    </seg>
<seg id="13"> Voi trage mâneca mai sus.    </seg>
<seg id="14"> Şi pentru a vă asigura că nimic nu intră sau nu iese din mâneca mea  Voi strânge aici încheietura.    </seg>
<seg id="15"> Ca să vedeţi că nimic nu circulă pe aici.    </seg>
<seg id="16"> Atât timp cât ţin strâns acolo  nu intră şi nu iese nimic din mâneca mea.    </seg>
<seg id="17"> Şi este destul de simplu.    </seg>
<seg id="18"> Voi deschide mâna,  şi, sper, dacă totul merge bine,  magnetismul meu animal pur va susţine cuţitul.    </seg>
<seg id="19"> De fapt este atât de bine înţepenit  încât pot scutura mâna,  şi cuţitul nu cade.    </seg>
<seg id="20"> Nu circulă nimic spre sau din mânecă,  fără farse. Şi puteţi examina totul.    </seg>
<seg id="21"> Ta-da!    </seg>
<seg id="22">   Adesea îi învăţ pe copii trucul ăsta  pe cei interesaţi de magie, pentru că poţi învaţa  multe despre păcăleli studiindu-l  chiar dacă este foarte simplu de făcut.    </seg>
<seg id="23"> Probabil mulţi dintre cei de aici îl stiu deja.    </seg>
<seg id="24"> Iată ce se întâmplă.    </seg>
<seg id="25"> Ţin cuţitul în mână.    </seg>
<seg id="26"> Şi spun că îmi voi ţine încheietura cu mâna  ca să mă asigur că nu trece nimic pe acolo,  e o minciună.    </seg>
<seg id="27"> Motivul pentru care mă ţin de încheietură  este de fapt secretul  acestei iluzii.    </seg>
<seg id="28"> În momentul în care mâna mea se mişcă din faţa dvs  şi nu o mai vedeţi,  degetul ăsta, arătătorul se va muta  de unde este către o poziţie  de genul ăsta.    </seg>
<seg id="29"> Bună.    </seg>
<seg id="30"> Pe acolo este un copil fără copilărie.    </seg>
<seg id="31">   Deci, aşa funcţionează, de aici aşa.    </seg>
<seg id="32"> Şi pe măsură ce mă rotesc, degetul meu îşi mută poziţia.    </seg>
<seg id="33"> Şi putem discuta de ce vă induce asta în eroare,  de ce nu observaţi că sunt doar trei degete aici,  pentru că mintea, şi felul în care procesează informaţiile,  nu numără, unu, două, trei degete. Le grupează.    </seg>
<seg id="34"> Dar asta nu e totul. Nu-i aşa? Şi apoi deschid mâna.    </seg>
<seg id="35"> Evident cuţitul se ţine acolo, nu prin magnetism,  ci printr-un truc,  îl ţine arătătorul meu.    </seg>
<seg id="36"> Şi apoi când închid pumnul, acelaşi lucru,  pe măsură ce mă retrag, mişcarea  acoperă într-un fel retragerea degetului meu.    </seg>
<seg id="37"> Îmi dau mâna la o parte. Şi cuţitul.    </seg>
<seg id="38"> Trucul ăsta îl puteţi face prietenilor şi vecinilor. Mersi.    </seg>
<seg id="39"> Acum,   care e legătura cu efectul placebo?    </seg>
<seg id="40"> Am citit un studiu, cu un an în urmă,  care mi-a deschis mintea.    </seg>
<seg id="41"> Nu sunt nici doctor nici cercetător, deci pentru mine  ăsta a fost ceva uimitor.    </seg>
<seg id="42"> Se pare că dacă administrezi  o pilulă placebo în forma unei pastile albe,  de forma aspirinei,  doar o pastilă albă, are un anumit efect măsurabil.    </seg>
<seg id="43"> Dar dacă schimbi forma în care o administrezi,  dai o pastilă mai mică,  o faci albastră şi ştanţezi pe ea o literă,  are un efect măsurabil mai mare.    </seg>
<seg id="44"> Deşi nici una din aceste pastile  nu au substanţe farmaceutice -- sunt pastile cu zahăr.    </seg>
<seg id="45"> Dar pastila albă nu e la fel de bună ca cea albastră.    </seg>
<seg id="46"> Cum?  Asta m-a lăsat mască.    </seg>
<seg id="47"> Şi totuşi se pare că nu se opreşte aici.    </seg>
<seg id="48"> Dacă iei capsule,  sunt mai eficiente decât tabletele, în orice formă.    </seg>
<seg id="49"> O capsulă colorată, cea galbenă într-un capăt şi roşie la celălalt  e mai bună decît capsula albă.    </seg>
<seg id="50"> Şi cu dozajul e o chestie.    </seg>
<seg id="51"> O pastilă de două ori pe zi  nu e la fel de bună ca trei--  Nu mai ţin minte studiul acum. Scuze.    </seg>
<seg id="52"> Dar ideea e că...    </seg>
<seg id="53"> ...și dozajul contează.    </seg>
<seg id="54"> Şi până şi forma are ceva de-a face cu asta.    </seg>
<seg id="55"> Şi dacă vrei cel mai tare efect placebo  trebuie să apelezi la ac.    </seg>
<seg id="56"> Da? O seringă cu ceva inert--  câţiva centimetri cubi de ceva inert,  şi injectezi asta într-un pacient...    </seg>
<seg id="57"> Deci este o imagine atât de puternică pentru ei,  mult mai puternică decât pastila albă.    </seg>
<seg id="58"> Este real, graficul ăsta, ei bine, o să vi-l arăt  altă dată când voi avea slide-urile.    </seg>
<seg id="59"> Ideea e că  pastila albă nu este la fel de bună ca cea albastră  nu este la fel de bună ca şi o capsulă, şi nu este la fel de bună ca şi un ac.    </seg>
<seg id="60"> Şi nici una nu are nici o calitate farmaceutică reală.    </seg>
<seg id="61"> Ci doar încrederea noastră o face reală  în corpul nostru şi produce un efect mai puternic.    </seg>
<seg id="62"> Şi am vrut să văd dacă pot aplica ideea asta  la un truc magic.    </seg>
<seg id="63"> Şi să iau ceva care este evident un truc fals  şi să-l fac să pară real.    </seg>
<seg id="64"> Şi ştim din acel studiu  că dacă vrei realitate, trebuie să foloseşti acul.    </seg>
<seg id="65"> Acesta este un ac de pălărie de şapte ţoli. E foarte foarte ascuţit.    </seg>
<seg id="66"> Şi îl voi steriliza puţin.    </seg>
<seg id="67"> Asta este mâna mea. Nu este  nimic artificial.    </seg>
<seg id="68"> Asta este pielea mea. Nu este nici un efect special de Hollywood.    </seg>
<seg id="69"> Îmi voi găuri pielea  şi o voi înţepa cu acest ac.    </seg>
<seg id="70"> Dacă sunteţi sensibili--  dacă leşinaţi cu uşurinţă -- făceam asta pentru câţiva prieteni  în camera de hotel aseară, şi erau şi nişte persoane pe care nu le cunosc,  şi o femeie aproape a leşinat.    </seg>
<seg id="71"> Deci, vă sugerez că dacă vi se face repede rău  să vă uitaţi în altă parte în următoarele minute--  de fapt, ştiţi ce, nu voi face prima parte mai neplăcută la vedere.    </seg>
<seg id="72"> Voi veţi vedea, vă veţi uita în altă parte dacă vreţi.    </seg>
<seg id="73"> Deci, asta e, chiar aici,  În partea asta  în partea de jos a braţului meu voi face  o mică gaură.    </seg>
<seg id="74"> Îmi pare rău omule. Te sperii?    </seg>
<seg id="75"> Şi acum trec acul prin piele puţin,  şi îl scot pe partea cealaltă aşa.    </seg>
<seg id="76"> Acum, în mare suntem cam în acelaşi punct ca şi  la trucul cu cuţitul.    </seg>
<seg id="77">   Cam aşa ceva.    </seg>
<seg id="78"> Dar acum nu îmi puteţi număra degetele, aşa-i?    </seg>
<seg id="79"> Păi, hai să vi le arăt. Uitaţi unu, două,  trei, patru, cinci.    </seg>
<seg id="80"> Da, bine...    </seg>
<seg id="81"> Ştiu ce gândesc oamenii când văd asta.    </seg>
<seg id="82"> Spun: "Ei bine, nu-i atât de prost încât  să se înţepe singur ca să ne distreze pe noi câteva minute"  Păi, ia uitaţi-vă puţin.    </seg>
<seg id="83"> Cum arată asta? Destul de bine.    </seg>
<seg id="84">   Da, ştiu.   Şi cei din spate vor spune: "OK. De fapt nu am văzut asta"  Cei din sala de lângă încep să intre acum.    </seg>
<seg id="85"> Hai să vă arăt mai bine.    </seg>
<seg id="86"> Asta chiar este pielea mea. Nu e nici un efect special de la Hollywood.    </seg>
<seg id="87"> Asta este carnea mea, şi o pot răsuci.    </seg>
<seg id="88"> Imi cer scuze. Dacă vi se face rău, uitaţi-vă în altă parte,  nu vă uitaţi la asta.    </seg>
<seg id="89"> Cei din spate sau cei care se vor uita peste ani la înregistrarea video  vor zice, "E, bine, arată destul de curat  e o chestie acolo, dar dacă ar fi real, ar trebui--  dacă are o gaură acolo şi alta acolo, dacă ar fi real, ar fi sângerat"  Hai să vă fac rost şi de nişte sânge.    </seg>
<seg id="90">   Gata, iată.    </seg>
<seg id="91">     În mod normal, acum aş scoate acul.    </seg>
<seg id="92"> Mi-aş scutura mâna si v-aş arăta că nu am nici o rană.    </seg>
<seg id="93"> Dar cred că în acest context  şi cu ideea de a lua ceva fals  şi a-l transforma în ceva real,  îl voi lăsa acolo,  şi voi pleca de pe scenă.    </seg>
<seg id="94">   Ne mai vedem de câteva ori zilele ăstea.    </seg>
<seg id="95"> Sper că abia aşteptaţi. Vă mulţumesc mult.    </seg>
</doc>
<doc docid="790" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/dan_barber_how_i_fell_in_love_with_a_fish</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: Bucătarul şef Dan Barber se luptă cu o dilemă pe care mulţi alţi bucătari şefi o au azi: cum să păstreze în meniu peştele. Cu o cercetare impecabilă şi un umor impasibil, el povesteşte urmărirea unui peşte sustenabil pe care l-ar putea iubi, şi luna de miere a gurmandului de care s-a bucurat când a descoperit un peşte deosebit de delicios, crescut în Spania folosind o metodă revoluţionară de creştere.</description> 
<keywords>talks, agriculture, biology, environment, food, health</keywords> 
<talkid>790</talkid> 
<title>Dan Barber: Cum m-am îndrăgostit de un peşte</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/399725">Andreia Matei</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/239801">Laszlo Kereszturi</translator> 
<seg id="1"> Deci, am cunoscut o mulţime de peşti la viaţa mea.    </seg>
<seg id="2"> Am iubit doar doi.    </seg>
<seg id="3"> Primul a fost  mai mult ca o afacere pasională.    </seg>
<seg id="4"> Era un peşte frumos,  plin de gust, cu textură, cărnos,  un star al meniului.    </seg>
<seg id="5"> Ce peşte.    </seg>
<seg id="6">   Chiar mai bine,  a fost crescut la o fermă la, se pare, cele mai înalte  standarde ale sustenabilităţii.    </seg>
<seg id="7"> Deci te puteai simţi bine când îl vindeai.    </seg>
<seg id="8"> Am fost într-o relaţie cu această frumuseţe  pe durata a mai multor luni.    </seg>
<seg id="9"> Într-o zi, directorul companiei m-a sunat  şi m-a întrebat dacă aş vorbi la un eveniment  despre sustenabilitatea fermei.    </seg>
<seg id="10"> "Desigur", am spus.    </seg>
<seg id="11"> Iată o companie încercând să rezolve  ceea ce a devenit această problemă de neimaginat pentru bucătarii noştri şefi.    </seg>
<seg id="12"> Cum să păstrăm peştele pe meniurile noastre?    </seg>
<seg id="13"> Pentru ultimii 50 de ani,  am pescuit în mări şi oceane  aşa cum am defrişat pădurile.    </seg>
<seg id="14"> Este greu să supraestimăm distrugerea.    </seg>
<seg id="15"> 90 la sută din peştele mare, cel pe care îl iubim,  tonul, halibutul, somonul, peştele sabie,  toate s-au prăbuşit.    </seg>
<seg id="16"> Aproape că au dispărut.    </seg>
<seg id="17"> Aşa că, la bine sau la rău,  acvacultura, fermele de peşte, devin o parte a viitorului nostru.    </seg>
<seg id="18"> Sunt o mulţime de controverse în legătură cu acvacultura.    </seg>
<seg id="19"> Fermele de peşte poluează, cel puţin majoritatea lor o fac,  şi au productivitate redusă, vezi tonul.    </seg>
<seg id="20"> O deficienţă majoră.    </seg>
<seg id="21"> Tonul are o rată de conversie a hranei  de 15 la unu.    </seg>
<seg id="22"> Asta înseamnă că e nevoie de 15 livre de peşte sălbatic  pentru a obţine o livră de ton crescut la fermă.    </seg>
<seg id="23"> Nu este prea sustenabil.    </seg>
<seg id="24"> Şi deasemenea nu are gustul prea plăcut.    </seg>
<seg id="25"> Deci iată, în sfârşit,  era o companie care încerca să o facă bine.    </seg>
<seg id="26"> Am vrut să-i sprijin.    </seg>
<seg id="27"> În ziua dinaintea evenimentului  am sunat şeful relaţiilor publice din companie.    </seg>
<seg id="28"> Să-l numim Don.    </seg>
<seg id="29"> "Don", am spus, "doar ca să punem lucrurile la punct, voi sunteţi vestiţi  pentru că creşteţi peştii aşa de departe afară în mare, încât nu poluaţi."    </seg>
<seg id="30"> "Corect," zise el. "Suntem aşa de departe în larg,  încât deşeurile de la peştele nostru sunt diluate,  nu sunt concentrate."    </seg>
<seg id="31"> Apoi a adăugat,  "Suntem de fapt o lume noi înşine.    </seg>
<seg id="32"> Rata de conversie a hranei? 2.5 la unu," zise el.    </seg>
<seg id="33"> "Cea mai bună de pe piaţă."    </seg>
<seg id="34"> 2.5 la unu, grozav.    </seg>
<seg id="35"> "2.5 la unu din ce? Ce hrană folosiţi?"    </seg>
<seg id="36"> "Proteine sustenabile," spuse el.    </seg>
<seg id="37"> "Grozav," am spus. Am terminat convorbirea.    </seg>
<seg id="38"> Şi în acea noapte, eram întins în pat şi mă gândeam:  Ce naiba este o proteină sustenabilă?    </seg>
<seg id="39">   Aşa că a doua zi, chiar înainte de eveniment, l-am sunat pe Don.    </seg>
<seg id="40"> Am spus, "Don, dă-mi nişte exemple de proteine sustenabile"  El a spus că nu ştie. Va întreba în jur.    </seg>
<seg id="41"> Ei bine, am vorbit la telefon cu câţiva oameni din companie.    </seg>
<seg id="42"> Nici unul nu a putut să-mi dea un răspuns clar.    </seg>
<seg id="43"> În sfârşit, am vorbit  cu biologistul şef.    </seg>
<seg id="44"> Să-l numim şi pe el Don.    </seg>
<seg id="45">   "Don," am spus,  "dă-mi nişte exemple de proteine sustenabile"  Ei bine, a menţionat nişte alge  şi ceva făină de peşte,  şi apoi a spus pelete de pui .    </seg>
<seg id="46"> Eu am spus, "Pelete de pui?"    </seg>
<seg id="47"> El a spus, "Mda, pene, piele,  făină de oase, resturi,  uscate şi procesate în hrană."    </seg>
<seg id="48"> Eu am spus, "Ce procent  din hrana voastră este pui?"    </seg>
<seg id="49"> gândindu-mă, înţelegeţi, la vreo două procente.    </seg>
<seg id="50"> "Păi, este cam 30 la sută," spuse el.    </seg>
<seg id="51"> "Don, ce este sustenabil în  hrănirea peştelui cu pui?", am spus eu.    </seg>
<seg id="52">   A fost o pauză lungă pe linie,  şi el a zis, "pur şi simplu sunt prea mulţi pui în lume."    </seg>
<seg id="53">   Dragostea mea pentru acest peşte a fost înşelată.    </seg>
<seg id="54">   Nu, nu fiindcă aş fi un gurmand  deosebit de virtuos şi ipocrit.    </seg>
<seg id="55"> De fapt chiar sunt.    </seg>
<seg id="56">   Nu, m-am simţit înşelat de acest peşte fiindcă, jur pe Dumnezeu,  după acea conversaţie, peştele avea gust de pui.    </seg>
<seg id="57">   Al doilea peşte,  este un alt tip de poveste de dragoste.    </seg>
<seg id="58"> Este genul romantic,  genul în care, cu cât cunoşti mai bine peştele,  cu atât îl iubeşti mai mult.    </seg>
<seg id="59"> Întîi l-am mâncat la un restaurant  în sudul Spaniei.    </seg>
<seg id="60"> Un prieten jurnalist vorbea de multă vreme despre acest peşte.    </seg>
<seg id="61"> Într-un fel ne-a aranjat întâlnirea.    </seg>
<seg id="62">   A venit la masă  într-o culoară albă, luminoasă, aproape sclipitoare.    </seg>
<seg id="63"> Bucătarul şef l-a gătit prea mult.    </seg>
<seg id="64"> Cam de două ori.    </seg>
<seg id="65"> Surprinzător, era totuşi delicios.    </seg>
<seg id="66"> Cine poate face ca un peşte să aibă gustul bun  după ce a fost gătit prea mult?    </seg>
<seg id="67"> Eu nu pot,  dar acest tip poate.    </seg>
<seg id="68"> Să-l numim Miguel.    </seg>
<seg id="69"> De fapt numele lui este chiar Miguel.    </seg>
<seg id="70">   Şi nu, el nu a gătit peştele şi el nu este bucătar şef.    </seg>
<seg id="71"> Cel puţin nu în modul în care tu şi eu înţelegem asta.    </seg>
<seg id="72"> El este un biolog  la Veta La Palma.    </seg>
<seg id="73"> Este o fermă piscicolă în colţul din sud-vest al Spaniei.    </seg>
<seg id="74"> Este la vărsarea râului Guadalquivir.    </seg>
<seg id="75"> Până în anii 1980  ferma era în mâinile argentinienilor.    </seg>
<seg id="76"> Ei creşteau vite  în zona care era de fapt o mlaştină.    </seg>
<seg id="77"> Ei l-au creat prin drenarea terenului.    </seg>
<seg id="78"> Ei au construit această serie de canale complicate,  şi au împins apa în afara zonei, înapoi în râu.    </seg>
<seg id="79"> Dar nu au putut să-l facă  să funcţioneze economic.    </seg>
<seg id="80"> Iar ecologic a fost un dezastru.    </seg>
<seg id="81"> A ucis 90 la sută din păsări,  care pentru acest loc însemnă foarte multe păsări.    </seg>
<seg id="82"> Aşa că în 1982  o companie spaniolă cu conştiinţă ecologică  a cumpărat terenul.    </seg>
<seg id="83"> Ce au făcut?    </seg>
<seg id="84"> Au inversat sensul de scurgere al apei.    </seg>
<seg id="85"> Au comutat la propriu.    </seg>
<seg id="86"> În loc să împingă apa afară,  ei au folosit canalele să aducă apa înapoi.    </seg>
<seg id="87"> Au inundat canalele.    </seg>
<seg id="88"> Au creat o fermă piscicolă de 11000 de hectare --  biban, babuşcă,  creveţi, ţipar --  şi în acest proces Miguel şi compania lui,  au şters complet efectele distrugerii ecologice.    </seg>
<seg id="89"> Ferma este incredibilă.    </seg>
<seg id="90"> Vreau să spun că nu aţi mai văzut ceva asemănător.    </seg>
<seg id="91"> Te holbezi la orizont  care este la milioane de mile depărtare,  şi tot ce vezi sunt canale inundate  şi pământ mlăştinos, des şi bogat.    </seg>
<seg id="92"> Am fost acolo nu demult cu Miguel.    </seg>
<seg id="93"> El este un tip nemaipomenit,  trei părţi Charles Darwin şi o parte Crocodile Dundee.    </seg>
<seg id="94">   În regulă? Iată-ne acolo înaintând greu prin mlaştină,  şi eu gâfâi şi transpir, am noroi până la genunchi,  iar Miguel îşi ţine calm lecţia de biologie.    </seg>
<seg id="95"> Aici el arată un erete cu umerii negri.    </seg>
<seg id="96"> Acum menţionează nevoile minerale ale fitoplanctonului.    </seg>
<seg id="97"> Şi aici el vede un tipar în grupare  care îi aminteşte de girafa tanzaniană.    </seg>
<seg id="98"> Am aflat că Miguel şi-a petrecut majoritatea carierei  în Parcul Naţional Mikumi din Africa.    </seg>
<seg id="99"> L-am întrebat cum de a devenit  un asemenea expert în peşte.    </seg>
<seg id="100"> El a spus, "Peşte? Nu ştiam nimic despre peşte.    </seg>
<seg id="101"> Eu sunt expert în relaţii."    </seg>
<seg id="102"> Şi apoi se lansează în mai multe discuţii  despre păsări rare şi alge  şi stranii plante acvatice.    </seg>
<seg id="103"> Şi să nu mă înţelegeţi greşit, a fost într-adevăr fascinant, ştiţi,  un fel de comunitate biotică în direct.    </seg>
<seg id="104"> A fost grozav, dar eu eram îndrăgostit.    </seg>
<seg id="105"> Şi eram leşinat după acea bucată de peşte delicios,  gătit prea mult, pe care l-am consumat în seara precedentă.    </seg>
<seg id="106"> Aşa că l-am întrerupt. Am zis,  "Miguel, ce face peştele tău să fie aşa de gustos?"    </seg>
<seg id="107"> El a arătat spre alge.    </seg>
<seg id="108"> "Da ştiu, filfizonule, algele, fitoplanctonul,  relaţiile, este uimitor.    </seg>
<seg id="109"> Dar ce mănâncă peştele tău?    </seg>
<seg id="110"> Care este rata de conversie a hranei?"    </seg>
<seg id="111"> Ei bine, a început să-mi spună  că este un sistem aşa de bogat,  că peştele mănâncă ce ar fi mâncat şi în sălbătăcie.    </seg>
<seg id="112"> Biomasa plantelor, fitoplanctonul,  zooplanctonul, asta hrăneşte peştele.    </seg>
<seg id="113"> Sistemul este aşa de sănătos,  se reînnoieşte complet singur.    </seg>
<seg id="114"> Nu este necesară altă hrană.    </seg>
<seg id="115"> Aţi auzit vreodată de o fermă care nu îşi hrăneşte animalele?    </seg>
<seg id="116"> Mai târziu în acea zi, conduceam maşina prin această proprietate cu Miguel,  şi l-am întrebat, am spus, "Pentru un loc care pare aşa de natural,"  spre deosebire de orice altă fermă la care am fost vreodată,  "cum măsuraţi voi succesul?"    </seg>
<seg id="117"> În acel moment, era ca şi cum  regizorul unui film ar fi cerut schimbarea decorului.    </seg>
<seg id="118"> Şi am dat colţul  şi am văzut cea mai uimitoare privelişte,  mii şi mii de păsări flamingo roz,  un adevărat covor roz cât vedeai cu ochii.    </seg>
<seg id="119"> "Acesta este succesul," spuse el.    </seg>
<seg id="120"> "Uită-te la burţile lor roz.    </seg>
<seg id="121"> Se ospătează."    </seg>
<seg id="122"> Ospăţ? Eram complet nedumerit.    </seg>
<seg id="123"> Am spus, "Miguel, dar ei nu se ospătează din peştele tău?"    </seg>
<seg id="124">   "Da," a zis el.    </seg>
<seg id="125">   "Pierdem 20 de procente din peştele nostru  şi din icrele de peşte datorită păsărilor.    </seg>
<seg id="126"> Ei bine, anul trecut, această proprietate  a avut 600000 de păsări pe ea,  mai mult de 250 de specii diferite.    </seg>
<seg id="127"> Azi a devenit cel mai mare  şi unul din cele mai importante  sanctuare private de păsări din toată Europa."    </seg>
<seg id="128"> E am spus, "Miguel, oare o populaţie înfloritoare de păsări  nu e ultimul lucru pe care-l vrei pe o fermă de peşte?"    </seg>
<seg id="129">   Şi-a clătinat capul, nu.    </seg>
<seg id="130"> A spus, "Noi creştem peştii în mod extensiv,  nu intensiv.    </seg>
<seg id="131"> Aceasta este o reţea ecologică.    </seg>
<seg id="132"> Păsările flamingo mănâncă crevetele.    </seg>
<seg id="133"> Crevetele mănâncă fitoplanctonul.    </seg>
<seg id="134"> Aşa că cu cât burta e mai roz,  cu atât e mai bun sistemul."    </seg>
<seg id="135"> În regulă, să recapitulăm.    </seg>
<seg id="136"> O fermă care nu îşi hrăneşte animalele,  şi o fermă care îşi măsoară succesul  prin sănătatea propriilor animale de pradă.    </seg>
<seg id="137"> O fermă de peşte, dar şi un sanctuar al păsărilor.    </seg>
<seg id="138"> Oh, apropo, acele păsări flamingo,  nici măcar nu ar trebui să fie acolo.    </seg>
<seg id="139"> Ei clocesc într-un oraş  la 240 kilometri distanţă,  unde condiţiile solului  sunt mai bune pentru a îşi clădi cuiburile.    </seg>
<seg id="140"> În fiecare dimineaţă ei zboară  240 kilometri până la fermă.    </seg>
<seg id="141"> Şi în fiecare seară, ei zboară 240 kilometri înapoi.    </seg>
<seg id="142">   Ei fac asta fiindcă sunt capabili să urmărească  linia albă întreruptă  a şoselei A92.    </seg>
<seg id="143">   Nu e o glumă.    </seg>
<seg id="144"> Îmi imaginam ceva ca marşul pinguinilor,  aşa că m-am uitat la Miguel.    </seg>
<seg id="145"> Am spus, "Miguel, ei zboară  240 kilometri la fermă,  şi apoi ei zboară  240 kilometri înapoi noaptea?    </seg>
<seg id="146"> Fac ei asta pentru puii lor?"    </seg>
<seg id="147"> S-a uitat la mine ca şi cum aş fi citat dintr-un cântec al Whitney Houston.    </seg>
<seg id="148">   El spuse, "Nu. O fac fiindcă hrana este mai bună."    </seg>
<seg id="149">   Nu am menţionat pielea peştelui meu iubit,  care a fost delicioasă, iar mie nu îmi place pielea de peşte.    </seg>
<seg id="150"> Nu îmi place prăjit. Nu îmi place crocant.    </seg>
<seg id="151"> Are acel gust neplăcut, ca de gudron.    </seg>
<seg id="152"> Când gătesc, o dau la o parte aproape de fiecare dată.    </seg>
<seg id="153"> Totuşi, când am gustat-o la acel restaurant din sudul Spaniei,  nu avea deloc gust de piele de peşte.    </seg>
<seg id="154"> Avea un gust dulce şi curat  ca şi cum ai fi luat o muşcătură de ocean.    </seg>
<seg id="155"> Am menţionat asta lui Miguel şi a încuviinţat.    </seg>
<seg id="156"> A spus, "Pielea acţionează ca un burete.    </seg>
<seg id="157"> Este ultima apărare în calea a orice care intră în corp.    </seg>
<seg id="158"> A evoluat să absoarbă impurităţile."    </seg>
<seg id="159"> Iar apoi a adăugat,  "Dar apa noastră nu are impurităţi."    </seg>
<seg id="160"> În regulă. O fermă care nu îşi hrăneşte peştii.    </seg>
<seg id="161"> O fermă care îşi măsoară succesul  prin succesul animalelor de pradă proprii.    </seg>
<seg id="162"> Şi apoi am înţeles când a spus,  o fermă care nu are impurităţi,  el a subevaluat mult chestiunea,  fiindcă apa care curge prin fermă  vine din râul Guadalquivir.    </seg>
<seg id="163"> Este un râu care aduce cu el  toate lucrurile pe care râurile tind să le aducă în zilele acestea,  impurităţi chimice,  scurgeri de pesticide.    </seg>
<seg id="164"> Şi când îşi face drum prin sistem  şi îl părăseşte,  apa este mai curată decât la intrare.    </seg>
<seg id="165"> Sistemul este aşa de sănătos încât purifică apa.    </seg>
<seg id="166"> Deci, nu numai o fermă care nu îşi hrăneşte animalele,  nu numai o fermă care îşi măsoară succesul  prin sănătatea animalelor de pradă proprii,  dar o fermă care este chiar o uzină de purificarea apei,  şi nu numai pentru acei peşti,  dar şi pentru voi şi pentru mine deasemenea.    </seg>
<seg id="167"> Fiindcă atunci când apa pleacă, ea se revarsă în Oceanul Atlantic.    </seg>
<seg id="168"> O picătură în ocean, ştiu,  dar o iau în considerare, şi aşa ar trebui să faceţi si voi,  fiindcă această poveste de iubire,  deşi romantică,  este deasemenea instructivă.    </seg>
<seg id="169"> Aţi putea spune că este o reţetă  pentru viitorul hranei bune,  indiferent că vorbim de biban sau vite.    </seg>
<seg id="170"> Ceea ce avem nevoie acum este  un concept radical nou de agricultură,  unul în care hrana chiar are gust bun.    </seg>
<seg id="171">     Dar pentru o mulţime de oameni  asta este un pic prea radical.    </seg>
<seg id="172"> Noi gurmanzii nu suntem realişti.    </seg>
<seg id="173"> Noi suntem îndrăgostiţi.    </seg>
<seg id="174"> Noi iubim pieţele fermierilor.    </seg>
<seg id="175"> Noi iubim micile ferme familiale.    </seg>
<seg id="176"> Noi vorbim de hrana locală.    </seg>
<seg id="177"> Noi mâncăm organic.    </seg>
<seg id="178"> Şi când sugeraţi că acestea sunt lucruri  care vor asigura viitorul hranei bune,  cineva undeva se ridică şi spune,  "Hei omule, şi eu iubesc păsările flamingo roz,  dar cum vei hrăni lumea?    </seg>
<seg id="179"> Cum vei hrăni lumea?"    </seg>
<seg id="180"> Pot fi sincer?    </seg>
<seg id="181"> Nu-mi place acea întrebare.    </seg>
<seg id="182"> Nu, nu fiindcă deja producem  mai multe calorii decât e nevoie pentru lume.    </seg>
<seg id="183"> Un miliard de oameni vor fi flămânzi azi.    </seg>
<seg id="184"> Un miliard -- asta e mai mult decât oricând înainte --  din cauza marilor inegalităţi în distribuţie  nu din cauza cantităţii.    </seg>
<seg id="185"> Acum, nu-mi place această întrebare fiindcă a determinat  logica sistemului nostru alimentar din ultimii 50 de ani.    </seg>
<seg id="186"> Hrăneşte ierbivorii cu grâne,  tratează monoculturile cu pesticide, bagă chimicale în sol,  dă pui la peşte,  şi toată afacerea agrară  întreabă simplu,  "Cât de rău poate fi dacă hrănim  mai mulţi oameni cu mai puţini bani?"    </seg>
<seg id="187"> Aceasta a fost motivaţia.    </seg>
<seg id="188"> A fost justificarea.    </seg>
<seg id="189"> A fost planul afacerii  agriculturii americane.    </seg>
<seg id="190"> Ar trebui să-i spunem pe nume,  o afacere în lichidare,  o afacere care erodează repede  capitalul ecologic care face acea producţie posibilă.    </seg>
<seg id="191"> Aceasta nu este o afacere  şi nu este agricultură.    </seg>
<seg id="192"> Coşul nostru de pâine este ameninţat azi  nu din cauza ofertei în scădere,  ci din cauza resurselor în scădere,  nu de inventarea ultimului tractor sau combine,  ci de lipsa pământului fertil,  nu de pompe, ci de lipsa apei proaspete,  nu de fierăstraiele cu lanţuri, ci de lipsa pădurilor,  şi nu de vase de pescuit şi plase, ci de lipsa peştelui în mări.    </seg>
<seg id="193"> Vreţi să hrăniţi lumea?    </seg>
<seg id="194"> Să pornim întrebând: Cum ne vom hrăni pe noi înşine?    </seg>
<seg id="195"> Sau mai bine, cum putem crea condiţiile  care permit fiecărei comunităţi  să se hrănească singură?    </seg>
<seg id="196">   Pentru a face asta,  nu mai priviţi la modelul afacerii agricole în viitor.    </seg>
<seg id="197"> Este foarte vechi şi este perimat.    </seg>
<seg id="198"> Consumă mult capital, chimie şi maşini,  şi nu a produs vreodată ceva bun de mâncat.    </seg>
<seg id="199"> În loc de asta, să privim modelul ecologic.    </seg>
<seg id="200"> Acesta este cel care se bazează pe miliarde de ani  de experienţă la locul de muncă.    </seg>
<seg id="201"> Priviţi la Miguel,  fermieri ca Miguel,  ferme care nu sunt lumi doar pentru ele însele,  ferme care restaurează în loc să epuizeze,  ferme care cultivă extensiv  în loc de numai intensiv,  fermieri care nu sunt doar producători,  ci experţi în relaţii,  fiindcă ei sunt cei care  sunt şi experţi în gusturi.    </seg>
<seg id="202"> Şi dacă vreau să fiu într-adevăr sincer  ei sunt bucătari şefi mai buni decât voi fi eu vreodată.    </seg>
<seg id="203"> Ştiţi, mă împac cu asta,  fiindcă dacă asta este viitorul hranei bune, ea va fi delicioasă.    </seg>
<seg id="204"> Vă mulţumesc.    </seg>
</doc>
<doc docid="785" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/james_cameron_before_avatar_a_curious_boy</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: Filmele de buget mare  ale lui James Cameron crează lumi ireale de sine stătătoare. În această discuție personală, el își destăinuie fascinația din copilărie pentru fantastic - de la cărțile Science Fiction și până la scufundări la mare adâncime - și cum l-au condus acestea la succesul hiturilor "Aliens", "Terminatorul", "Titanic" și "Avatar".</description> 
<keywords>talks, adventure, entertainment, film, nature, oceans, storytelling, submarine, technology, writing</keywords> 
<talkid>785</talkid> 
<title>James Cameron: Înainte de Avatar... un băiat curios</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/263312">Sebastian Bularca</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/257439">Laura Bularca</translator> 
<seg id="1"> Am crescut cu o dietă constantă de Science Fiction.    </seg>
<seg id="2"> La liceu mergeam cu autobuzul la școală  câte o oră dus și una întors în fiecare zi.    </seg>
<seg id="3"> Și eram întotdeauna absorbit de o carte,  o carte științifico-fantastică,  ce îmi purta mintea către alte lumi  și îmi satisfăcea, într-o formă narativă,  simțul acesta insațiabil de curiozitate pe care îl aveam.    </seg>
<seg id="4"> Și - știți - acea curiozitate se manifesta de asemenea  în faptul că, oricând nu eram la școală,  eram afară, prin păduri,  plimbându-mă și culegând "mostre",  broaște și șerpi și gândaci și apă de heleșteu,  și le aduceam înapoi, cercetându-le sub microscop.    </seg>
<seg id="5"> Eram un adevărat tocilar în ale științei.    </seg>
<seg id="6"> Dar totul avea legătură cu încercarea mea de a înțelege lumea,  de a înțelege limitele posibilului.    </seg>
<seg id="7"> Iar pasiunea mea pentru științifico-fantastic  chiar părea că se regăseşte în lumea din jurul meu,  din cauza a ceea ce se întâmpla - asta se petrecea la finele anilor 60 -  mergeam pe lună,  exploram adâncul oceanelor.    </seg>
<seg id="8"> Jacques Cousteau venea în sufrageriile noastre  cu uimitoarele lui emisiuni speciale care ne arătau  animale și locuri dintr-o lume fantastică  pe care nu am fi putut să ne-o imaginăm înainte.    </seg>
<seg id="9"> Deci, asta părea că rezonează  cu întreaga parte științifico-fantastică.    </seg>
<seg id="10"> Și eram un artist.    </seg>
<seg id="11"> Puteam desena. Puteam picta.    </seg>
<seg id="12"> Și am descoperit că, pentru că nu existau jocuri video  și respectiv această saturație de filme CG și toată această  pleiadă de imagini în peisajul media,  a trebuit să creez aceste imagini în capul meu.    </seg>
<seg id="13"> Știți, cu toții a trebuit, așa cum copii trebuie  să citească o carte și, prin intermediul descrierilor autorului,  să pună ceva pe ecranul cinematografic din lăuntrul capetelor noastre.    </seg>
<seg id="14"> Și astfel, răspunsul meu la toate acestea a fost să desenez, să pictez  creaturi şi lumi extraterestre,  roboți, nave spațiale, toate aceste lucruri.    </seg>
<seg id="15"> Eram mereu prins la ora de matematică  măzgălind pe caiet.    </seg>
<seg id="16"> Asta se întâmpla pentru că această creativitate  trebuia să își găsească, cumva, o cale de ieșire.    </seg>
<seg id="17"> Și s-a întâmplat un lucru interesant, emisiunile lui Jacques Cousteau  m-au făcut foarte entuziast legat de faptul că exista  o lume străină, extraterestră, chiar aici pe Pământ.    </seg>
<seg id="18"> Nu aș putea merge cu adevărat într-o lume extraterestră,  într-o navă spațială, vreodată.    </seg>
<seg id="19"> Acest vis părea destul de nerealist.    </seg>
<seg id="20"> Dar aceea era o lume în care puteam într-adevăr merge,  tocmai aici, pe Pământ, și asta era la fel de bogat și de exotic  ca orice altceva ce mi-am imaginat  citind acele cărți.    </seg>
<seg id="21"> Așadar, m-am decis că voi deveni un scufundător  la vârsta de 15 ani.    </seg>
<seg id="22"> Și singura problemă cu acest fapt era că trăiam  într-un mic sătuc în Canada,  la 600 de mile depărtare de cel mai apropiat ocean.    </seg>
<seg id="23"> Dar nu am lăsat acest fapt să mă intimideze.    </seg>
<seg id="24"> L-am pisat pe tatăl meu până când a găsit, într-un final,  o clasă de scufunători în Buffalo, New York,  exact lângă graniţă, aproape de unde trăiam noi.    </seg>
<seg id="25"> Și chiar am devenit scufundător certificat  într-o piscină în YMCA în mijlocul iernii  în Buffalo, New York.    </seg>
<seg id="26"> Și n-am văzut oceanul, un ocean adevărat,  pentru încă doi ani,  când ne-am mutat în California.    </seg>
<seg id="27"> De atunci, pe parcursul a  40 de ani,  am petrecut aproximativ 3000 de ore sub apă  și 500 din acele ore au fost în submarine.    </seg>
<seg id="28"> Și am învățat că acel mediu adânc al oceanului,  și chiar și oceanele mai puțin adânci,  sunt atât de pline de viață,  încât este cu adevărat dincolo de ceea ce ne putem imagina.    </seg>
<seg id="29"> Imaginația naturii este atât de lipsită de limite,  în comparație cu a noastră,  săracă imaginație umană.    </seg>
<seg id="30"> Eu sunt complet uimit încă  de ceea ce văd când fac aceste scufundări.    </seg>
<seg id="31"> Și povestea mea de dragoste cu oceanul continuă  și este la fel de puternică precum a fost dintotdeauna.    </seg>
<seg id="32"> Dar, când am ales o carieră, ca adult,  aceea fost de regizor.    </seg>
<seg id="33"> Și aceasta a părut a fi cel mai bun mod de a împăca  această nevoie pe care o aveam de a spune povești  cu nevoia de a crea imagini.    </seg>
<seg id="34"> Și, în copilările, desenam constant comics-uri, și așa mai departe.    </seg>
<seg id="35"> Aşadar, crearea de filme era modul de a pune imaginile și poveștile  împreună. Și asta a avut sens.    </seg>
<seg id="36"> Și desigur, poveștile pe care am ales să le spun  erau povești științifico-fantastice: "Terminator", "Aliens"  și "Abisul".    </seg>
<seg id="37"> Și cu "Abisul", am împreunat dragostea mea  pentru peisajele subacvatice și scufundarea cu creația de filme.    </seg>
<seg id="38"> Combinând astfel cele două pasiuni.    </seg>
<seg id="39"> Ceva interesant a rezultat din "Abisul",  și anume rezolvarea unei probleme  narative specifice acelui film,  și anume crearea acestei fiinţe lichide din apă,  pentru care am îmbrățișat animația generată de calculator, CG.    </seg>
<seg id="40"> Și aceasta a dus la primul personaj  care a apărut vreodată într-un film.    </seg>
<seg id="41"> Și chiar dacă filmul nu a făcut bani,  ar trebui să spun că abia și-a câștigat investiția,  am fost martor la ceva extraordinar, și anume că audiența,  audiența globală, a fost hipnotizată  de această aparentă magie.    </seg>
<seg id="42"> Știți, este legea enunțată de Arthur Clarke  că orice tehnologie suficient de avansată este imposibil de distins de magie.    </seg>
<seg id="43"> Ei vedeau ceva magic.    </seg>
<seg id="44"> Și deci, asta m-a făcut să devin foarte entuziasmat.    </seg>
<seg id="45"> Și m-am gândit, "Wow, asta este ceva ce trebuie să fie adoptat  în arta cinematografică."    </seg>
<seg id="46"> De aceea, în "Terminator 2", care a fost următorul meu film,  am dus asta mult mai departe.    </seg>
<seg id="47"> Lucrând cu ILM, am creat pe individul din metal lichid  din acel film, succesul depins de  cum va funcţiona acest efect special.    </seg>
<seg id="48"> Și a funcţionat. Și am creat din nou magie.    </seg>
<seg id="49"> Și am avut același rezultat cu audiența.    </seg>
<seg id="50"> Am făcut şi ceva mai mulţi bani de pe urma acestuia.    </seg>
<seg id="51"> Așadar, trăgând o linie între aceste două  experienţe,  a rezultat în faptul că aceasta va fi o lume complet nouă,  o nouă formă a creativităţii  pentru artiștii de film.    </seg>
<seg id="52"> În concluzie, am pus bazele unei companii cu Stan Winston,  bunul meu prieten Stan Winston,  care este designer de creaturi şi costume  la acea vreme, și am numit-o Digital Domain.    </seg>
<seg id="53"> Și ideea din spatele companiei era  că vom sări peste  procesele analogice de imprimare optică și așa mai departe  și vom intra direct în producția digitală.    </seg>
<seg id="54"> Și chiar am făcut asta, ceea ce ne-a oferit un avantaj competitiv pentru o vreme.    </seg>
<seg id="55"> Dar am am rămas în urmă la jumătatea anilor '90  în ceea ce privește partea de design a creaturilor și a personajelor,  fapt pentru care compania fusese fondată.    </seg>
<seg id="56"> Și am scris această piesă numită "Avatar"  care a avut rolul de a împinge lucrurile mai departe  în ceea ce privește efectele vizuale,  efectele de grafică pe calculator  și mai mult,  cu personaje umane din punct de vedere al emoțiilor,  generate în CG.    </seg>
<seg id="57"> Și personajul principal urma să fie cu complet generat în CG.    </seg>
<seg id="58"> Și lumea urma să fie toată CG.    </seg>
<seg id="59"> Însă planurile nu au mers.    </seg>
<seg id="60"> Și oamenii de la compania mea mi-au spus  că nu vom putea face asta pentru o vreme.    </seg>
<seg id="61"> Așadar, am pus ideea la păstrare și am făcut un alt film despre o barcă mare care se scufundă.    </seg>
<seg id="62">   Știți, am mers și am prezentat-o la studio ca "Romeo și Julieta pe o navă".    </seg>
<seg id="63"> Urma să fie o poveste romantică de proporții epice,  un film pasional.    </seg>
<seg id="64"> În secret, ceea ce vroiam să fac era  să mă scufund pentru a cerceta adevărata epavă a Titanicului.    </seg>
<seg id="65"> Și de aceea am făcut filmul.    </seg>
<seg id="66">   Acesta este adevărul. Ei bine, studioul nu știa asta.    </seg>
<seg id="67"> Dar i-am convins. Le-am spus,  "Ne vom scufunda la epavă. O vom filma pe bune.    </seg>
<seg id="68"> Vom folosi asta la începutul filmului.    </seg>
<seg id="69"> Va fi foarte important. Va fi un excelent punct de plecare pentru marketing."    </seg>
<seg id="70"> Și i-am convins să finanțeze o expediție.    </seg>
<seg id="71">   Sună nebuneşte. Dar are legătură cu subiectul acela  că imaginația ta poate crea o realitate.    </seg>
<seg id="72"> Pentru că noi chiar am creat o realitate în care șase luni mai târziu,  mă găseam într-un submarin rusesc  două mile și jumătate  sub nivelul apelor Atlanticului de Nord,  uitându-mă la adevăratul Titanic printr-un hublou,  nu la un film, nu HD, pe bune.    </seg>
<seg id="73">   Acum, asta m-a fascinat.    </seg>
<seg id="74"> Și a fost nevoie de multe pregătiri, a trebuit să construim camere  și lumini și tot felul de lucruri de acest gen  Dar, m-a uimit cât de mult  această scufundare, această scufundare adâncă  era asemănătoare unei misiuni spațiale.    </seg>
<seg id="75"> Știți, unde totul era puternic tehnologizat,  și care cerea extrem de multă planificare.    </seg>
<seg id="76"> Intri în această capsulă, te scufunzi spre acest mediu  întunecat și ostil  unde nu există speranța de a fi salvat  dacă nu te poți întoarce singur.    </seg>
<seg id="77"> Și m-am gândit: "Wow. Parcă trăiesc  într-un film științifico-fantastic.    </seg>
<seg id="78"> Asta este într-adevăr cool."    </seg>
<seg id="79"> Și astfel am fost cu adevărat cuprins de mania explorării adâncurilor oceanelor.    </seg>
<seg id="80"> Desigur, de curiozitate, de aspectul ei științific.    </seg>
<seg id="81"> Era totul. Era aventură,  Era curiozitate. Era imaginație.    </seg>
<seg id="82"> Și era o experiență pe care  Hollywood-ul nu mi-o putea oferi.    </seg>
<seg id="83"> Pentru că, știți, puteam să îmi imaginez o creatură și puteam  crea un efect vizual pentru ea. Dar nu îmi puteam imagina ceea ce vedeam  prin acel hublou.    </seg>
<seg id="84"> În timp ce făceam câteva dintre expedițiile ulterioare  vedeam creaturi la ventilatoarele hidrotermale  și câteodată lucruri pe care nu le-am mai văzut niciodată,  câteodată lucruri pe care nimeni nu le-a mai văzut vreodată,  care nu erau descrise de știință  la momentul la care noi de vedeam și le fotografiam.    </seg>
<seg id="85"> Așadar, eram complet cucerit de asta  și trebuia să am mai mult.    </seg>
<seg id="86"> Astfel, am luat o decizie destul de curioasă.    </seg>
<seg id="87"> După succesul Titanic-ului,  mi-am spus, "Voi pune o pauză meseriei mele curente  de producător hollywood-ian de filme  și o să devin explorator cu normă întreagă pentru o vreme."    </seg>
<seg id="88"> Și astfel am început să plănuim aceste  expediții.    </seg>
<seg id="89"> Și am ajuns să mergem la Bismark  și să îl explorăm cu ajutorul vehiculelor robotizate.    </seg>
<seg id="90"> Ne-am întors la epava Titanic-ului.    </seg>
<seg id="91"> Am luat mici roboți pe care îi creasem  pe are am bobinat fibră optică.    </seg>
<seg id="92"> Și ideea era de a intra înăuntru și de a face  o explorare interioară a navei, ceea ce nu s-a mai făcut până atunci.    </seg>
<seg id="93"> Nimeni nu s-a uitat înăuntrul epavei. Nu au avut mijloacele de a face asta,  așa că noi am creat tehnologia pentru a realiza acest lucru.    </seg>
<seg id="94"> Deci, știți, iată-mă pe puntea  Titanic-ului, într-un submarin  și uitându-mă la podele care arătau mult ca  cele pe care știam că a cântat orchestra.    </seg>
<seg id="95"> Și controlez un mic vehicul robotizat  prin coridorul navei.    </seg>
<seg id="96"> Când spun, îl controlez,  dar mintea mea este în acel vehicul.    </seg>
<seg id="97"> M-am simțit de parcă eram fizic prezent  înăuntrul epavei Titanic-ului.    </seg>
<seg id="98"> Și a fost cea mai ieşită din comun  experiență deja vu pe care am avut-o vreodată,  pentru că știam înainte de a trece de un colț  ceea ce va fi acolo, înainte ca luminile  vehicolului să îl dezvăluie,  pentru că mă plimbasem pe scenă luni de zile  când cream filmul.    </seg>
<seg id="99"> Iar scena era construită ca o replică exactă  a planurilor vaporului.    </seg>
<seg id="100"> Aceasta a fost o experiență absolut remarcabilă.    </seg>
<seg id="101"> Și m-a făcut să realizez cu adevărat  experiența teleprezentă  pe care o poţi avea cu aceşti avatari robotici,  când conștiința ta este injectată într-un vehicul,  în această altă formă de existență.    </seg>
<seg id="102"> A fost întradevăr un lucru profund.    </seg>
<seg id="103"> Și poate o scurtă privire asupra a ceea ce s-ar putea întâmpla  peste câteva decenii,  pe măsură ce vom începe să avem corp de cyborg  pentru explorare sau pentru alte scopuri  în multe dintre tipurile  de viitoruri post-umane  pe care mi le pot imagina  ca fan al științifico-fantasticului.    </seg>
<seg id="104"> Așadar, făcând aceste expediții  și începând să apreciez cu adevărat ceea ce am descoperit acolo, jos,  precum aceste zone de venitaliţie din adâncurile oceanului,  unde am descoperit aceste animale uimitoare.    </seg>
<seg id="105"> Ele sunt în esență extratereștrii care trăiesc chiar aici, pe Pământ.    </seg>
<seg id="106"> Ele trăiesc într-un mediu de sinteză chimică  Nu supraviețuiesc într-un sistem  bazat pe lumina solară, așa ca noi.    </seg>
<seg id="107"> Astfel, vezi animale care trăiesc lângă  jeturi de apă  cu temperaturi de 500 de grade.    </seg>
<seg id="108"> Te gândești că nu ar putea supravieţuii.    </seg>
<seg id="109"> În același timp  deveneam foarte interesat de știința spațiului,  din nou, influența științifico-fantasticului pe care l-am experimentat în vremea copilăriei.    </seg>
<seg id="110"> Și m-am trezit implicat în  comunitatea celor interesați de spațiu,  foarte implicat cu NASA,  făcând parte din consiliul de consultanță NASA,  plănuind misiuni spațiale adevărate,  mergând în Rusia, trecând prin protocoalele  biomedicale pentru pre-cosmonauți  și toate aceste lucruri,  pentru a merge cu adevărat și a zbura spre stația spațială internațională  cu sistemul nostru de camere 3D.    </seg>
<seg id="111"> Și asta a fost fascinant.    </seg>
<seg id="112"> Dar ceea ce până la urmă am ajuns să fac este să aduc oameni de ștință a spațiului  cu noi în adâncuri.    </seg>
<seg id="113"> Și de a-i conduce jos pentru ca ei să aibă acces,  astrobiologi, oameni de știință planetară,  oameni care erau interesați de aceste medii extreme,  luându-i în adâncuri și lăsându-i să vadă  și să ia mostre să să testeze cu instrumente, și așa mai departe.    </seg>
<seg id="114"> Aşadar iată-ne făcând filme documentare,  dar de fapt studiam,  creeam ştiinţa spaţiului.    </seg>
<seg id="115"> Am închis complet cercul  dintre a fi fan al științifico-fantasticului,  știți, ca și copil,  și a face lucrurile acestea pe bune.©  Și știți, pe parcursul acestei călătorii  de descoperire,  am învățat foarte multe.    </seg>
<seg id="116"> Am învățat multe despre știință. Dar de asemenea, am învățat foarte multe  despre arta de a conduce.    </seg>
<seg id="117"> Acum, ai crede că regizorul trebuie să fie un conducător,  leader, căpitanul navei, și toate aceste lucruri.    </seg>
<seg id="118"> Nu am învățat cu adevărat despre arta de a conduce  până când nu am făcut aceste expediții.    </seg>
<seg id="119"> Pentru că a trebuit, la un moment dat, să spun  "Ce fac eu aici?    </seg>
<seg id="120"> De ce fac asta? Ce câștig din asta?"    </seg>
<seg id="121"> Nu facem bani cu aceste nenorocite de misiuni.    </seg>
<seg id="122"> Abia supraviețuim. Nu aduc niciun fel de faimă.    </seg>
<seg id="123"> Oameni cam cred că am plecat  între "Titanic" și "Avatar" și că îmi făceam unghiile  undeva, stând la plajă.    </seg>
<seg id="124"> Am făcut toate aceste filme, am făcut toate aceste documentare  pentru o audiență foarte limitată.    </seg>
<seg id="125"> Fără faimă, fără glorie, fără bani. Ce faci?    </seg>
<seg id="126"> O faci pentru munca în sine,  pentru provocare --  și oceanul este cel mai provocator mediu care există,  pentru emoția descoperirii  și pentru strania legătură care se formează  când un mic grup de oameni formează o echipă strâns unită.    </seg>
<seg id="127"> Pentru că făceam aceste lucruri cu o echipă de 10-12 oameni,  lucrând ani de zile.    </seg>
<seg id="128"> Câteodată [fiind] pe mare pentru 2-3 luni de zile.    </seg>
<seg id="129"> Și în această legătură, realizezi  că cel mai important lucru  este respectul pe care îl ai pentru ei  și pe care ei îl au pentru tine, că ai făcut o treabă  pe care nu o poți explica altcuiva.    </seg>
<seg id="130"> Când te întorci la țărm și spui  "A trebuit să facem asta, și fibra optică, și atenuarea,  și asta și cealaltă,  toată tehnologia ce a fost implicată, și dificultatea,  aspectele de performanță umană de a lucra pe mare,  nu poți explica oamenilor. Este acel lucru care  poate că polițiștii îl au, sau oamenii din zonele de luptă care au trecut prin ceva similar împreună,  și știu că nu îl pot explica niciodată.    </seg>
<seg id="131"> Crează o legătură, crează o legătură de respect.    </seg>
<seg id="132"> Deci, când m-am întors să fac următorul meu film,  care a fost "Avatar",  am încercat să aplic același principiu de a conduce,  și anume să îți respecți echipa  și să le câștigi în acelaşi timp şi respectul lor.    </seg>
<seg id="133"> Și a schimbat cu adevărat dinamica.    </seg>
<seg id="134"> Iată-mă din nou cu o echipă mică,  pe teritoriu necunoscut,  făcând "Avatar", inventând tehnologie nouă,  care nu exista până atunci.    </seg>
<seg id="135"> Extraordinar de interesant.    </seg>
<seg id="136"> Extraordinar de provocator.    </seg>
<seg id="137"> Și am devenit o familie, pe parcursul unei perioade de patru ani și jumătate.    </seg>
<seg id="138"> Și asta a schimbat cu totul modul meu de a face filme.    </seg>
<seg id="139"> Așadar oamenii au comentat asubra modului în care, ei bine, știți,  ai adus la viață organismele oceanice  și le-ai pus pe planeta Pandora.    </seg>
<seg id="140"> Pentru mine era mai mult un mod fundamental de a face afaceri,  procesul în sine, care s-a schimbat ca rezultat al acestui fapt.    </seg>
<seg id="141"> Deci, ce putem sintetiza din asta?    </seg>
<seg id="142"> Știți, care sunt lecțiile învățate?    </seg>
<seg id="143"> Păi, cred că prima este  curiozitatea.    </seg>
<seg id="144"> Este cel mai puternic lucru pe care îl ai.    </seg>
<seg id="145"> Imaginația este o forță  care se poate manifesta cu adevărat într-o realitate.    </seg>
<seg id="146"> Și respectul echipei tale  este mai important decât  toți laurii din lume.    </seg>
<seg id="147"> Tinerii creatori de filme  vin la mine și spun: "Dă-mi un sfat pentru a face asta."    </seg>
<seg id="148"> Și eu le spun, "Nu te limita pe tine însuți.    </seg>
<seg id="149"> Alți oameni vor face asta pentru tine, nu ți-o face singur,  nu paria împotriva ta.    </seg>
<seg id="150"> Și asumă-ți riscuri."    </seg>
<seg id="151"> NASA are fraza aceasta preferată:  "Eșecul nu este o opțiune."    </seg>
<seg id="152"> Dar eșecul trebuie să fie o opțiune  în artă și în explorare, pentru că este o chestiune de încredere.    </seg>
<seg id="153"> Și nici o încercare importantă  care a cerut inovație  nu s-a făcut fără risc.    </seg>
<seg id="154"> Trebuie să fii dispus să îți asumi acele riscuri.    </seg>
<seg id="155"> Deci, acesta este gândul cu care vă las,  anume că în orice faceți,  eşecul ESTE o opţiune,  dar frica, nu. Mulțumesc.    </seg>
</doc>
<doc docid="783" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/gary_flake_is_pivot_a_turning_point_for_web_exploration</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: Garz Flake face o demonstraţie pentru Pivot, o nouă metodă de a căuta si aranja cantităţi uriaşe de imagini şi date online. Tehnologia Seadragon permite cercetări detaliate şi priviri de ansamblu spectaculoase pentru bazele de date de pe internet, precum şi descoperirea de tipare si legături noi, invizibile altfel prin căutarea de web obişnuită.</description> 
<keywords>talks, data, demo, interface design, technology, web</keywords> 
<talkid>783</talkid> 
<title>Gary Flake: este Pivot un punct de cotitură în explorarea internetului?</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/239801">Laszlo Kereszturi</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/502928">Mia Dragostin</translator> 
<seg id="1"> V-aş lăsa cu o singură idee importantă azi,  şi anume că întreaga cantitate de date  pe care o consumăm  este mai mare decât suma părţilor,  şi, în loc să vă gândiţi la supra-încărcare cu informaţie  aş prefera să vă gândiţi la modul în care  putem folosi informaţia astfel încât să vedem tiparele  şi să putem vedea tendinţe care altfel ar fi invizibile.    </seg>
<seg id="2"> Acum ne uităm la un grafic obişnuit al mortalităţii  organizat după criteriul vârstei.    </seg>
<seg id="3"> Programul pe care îl folosesc aici este experimental,  se numeşte Pivot, şi ce pot să fac cu el  este că pot să filtrez o anumită cauză a morţii, accidente de exemplu.    </seg>
<seg id="4"> Imediat văd cum apare o altă structură, diferită.    </seg>
<seg id="5"> Asta deoarece, aici în mijloc,  oamenii sunt în perioada lor cea mai activă,  iar aici pentru că devin foarte fragili.    </seg>
<seg id="6"> Facem un pas înapoi iar  şi aranjăm datele după cauza morţii,  vedem că bolile circulatorii şi cancerul  sunt suspecţii principali, dar nu pentru toţi.    </seg>
<seg id="7"> Dacă continuăm şi filtrăm după vârstă,  să zicem 40 de ani sau mai puţin,  vedem că accidentele sunt de fapt  cauza cea mai frecventă care să îi îngrijoreze pe oameni.    </seg>
<seg id="8"> Şi mai departe, este mai ales cazul pentru bărbaţi.    </seg>
<seg id="9"> Înţelegeţi că  acest mod de vizualizare a datelor,  e ca şi cum ai înota  într-un grafic de informaţii viu.    </seg>
<seg id="10"> Şi dacă putem face asta cu simple date  de ce n-am face la fel şi cu conţinutul?    </seg>
<seg id="11"> Aici avem  coperta fiecărui număr din Sports Illustrated  care s-a tipărit până acum.    </seg>
<seg id="12"> Sunt toate aici. Sunt toate pe internet.    </seg>
<seg id="13"> Puteţi să încercaţi asta acasă când plecaţi de aici.    </seg>
<seg id="14"> Cu Pivot, poţi să cauţi anumite perioade.    </seg>
<seg id="15"> Apoi anumiţi ani.    </seg>
<seg id="16"> Poţi să te duci direct la un anume subiect.    </seg>
<seg id="17"> Mă uit la asta - văd atleţii  care au apărut în această ediţie de sport.    </seg>
<seg id="18"> Sunt mare fan Lance Armstrong, deci îl selectez,  şi asta îmi aduce toate numerele  în care a apărut Lance Armstrong.    </seg>
<seg id="19">   Dacă vreau doar să mă uit pe ele,  poate că îmi trece prin minte  "Ce-ar fi să văd ce au despre ciclism în general?"    </seg>
<seg id="20"> Mă întorc şi deschid asta.    </seg>
<seg id="21"> Îl văd pe Greg Lemond acum.    </seg>
<seg id="22"> Şi înţelegeţi că atunci când navighezi  prin informaţie în felul ăsta,  când specific, când mai general,  mergi înainte şi înapoi,  nu cauţi, nu navighezi.    </seg>
<seg id="23"> Faci ceva ceva puţin diferit.    </seg>
<seg id="24"> Este undeva la mijloc, şi credem că schimbă  felul în care poate fi folosită informaţia.    </seg>
<seg id="25"> Vreau să merg puţin mai departe pe această idee  care e puţin cam sonată.    </seg>
<seg id="26"> Am luat fiecare pagină din Wikipedia  şi am redus-o la un rezumat.    </seg>
<seg id="27"> Rezumatul e doar o scurtă descriere  şi o iconiţă care indică domeniul din care provine.    </seg>
<seg id="28"> Vă arăt doar primele 500  cele mai populare pagini chiar aici.    </seg>
<seg id="29"> Dar chiar şi în acestă vedere limitată,  putem să facem multe lucruri.    </seg>
<seg id="30"> Imediat vedem care sunt subiectele principale  cele mai populare pe Wikipedia.    </seg>
<seg id="31"> Acum o să selectez guvernare.    </seg>
<seg id="32"> Acum că am ales guvernare,  pot să văd categoria din Wikipedia  care corespunde cel mai frecvent  şi anume revista Time - Personalitatea Anului.    </seg>
<seg id="33"> Şi asta e important pentru că este un lucru  care nu era conţinut în nici o pagină Wikipedia.    </seg>
<seg id="34"> Poţi să descoperi lucrul ăsta  doar dacă faci un pas înapoi şi te uiţi la toate simultan.    </seg>
<seg id="35"> Privind toate aceste rezumate particulare,  pot apoi să explorez mai atent conceptul  revistei Time - Personalitatea Anului,  să le aduc pe toate la suprafaţă.    </seg>
<seg id="36"> Şi mă uit la aceşti oameni,  văd că majoritatea vin din guvern.    </seg>
<seg id="37"> Câţiva vin din ştiinţe naturale.    </seg>
<seg id="38"> Câţiva, şi mai puţini, vin din afaceri.    </seg>
<seg id="39"> Aici e şeful meu.    </seg>
<seg id="40"> Şi acesta vine din muzică.    </seg>
<seg id="41"> Şi destul de interesant,  Bono este și un câştigător al premiului TED.    </seg>
<seg id="42"> Aşa că mergem să ne uităm la câştigătorii premiului TED.    </seg>
<seg id="43"> Vedeţi, navigăm pentru prima oară web-ul  ca şi cum ar fi cu adevărat o reţea, şi nu din pagină în pagină,  ci la un nivel mai înalt de abstracţie.    </seg>
<seg id="44"> Şi vreau să vă mai arăt un lucru  care poate o să vă ia prin surprindere.    </seg>
<seg id="45"> Vă arăt situl New York Times.    </seg>
<seg id="46"> Pivot, aplicaţia noastră --  nu vreau s-o numesc browser, pentru că nu este chiar un browser,  dar poţi să vezi pagini de web cu ea --  şi folosim tehnologia de mărire şi micşorare  în fiecare pagină.    </seg>
<seg id="47"> Pot să fac un pas înapoi,  să mă întorc înapoi la o anumită secţiune.    </seg>
<seg id="48"> De ce e important,  pentru că doar accesând paginile de web în acest fel,  pot să îmi văd întreaga istorie de căutare  în exact acelaşi fel.    </seg>
<seg id="49"> Pot să explorez mai în detaliu ce am făcut  în diferite perioade.    </seg>
<seg id="50"> Aici este chiar situaţia  acestui demo pe care îl facem acum.    </seg>
<seg id="51"> Şi pot să mă uit pe chestii pe care le-am făcut azi mai devreme.    </seg>
<seg id="52"> Şi dacă vreau să fac un pas înapoi şi să mă uit la tot  pot să îmi disec  istoricul căutării, de exemplu.    </seg>
<seg id="53"> Aici am căutat  pentru Bing , aici pentru Live Labs Pivot.    </seg>
<seg id="54"> Şi de aici pot să aleg o pagină  şi să o lansez din nou.    </seg>
<seg id="55"> Este o metaforă reutilizată de mai multe ori,  şi în fiecare caz face întregul mai mare  decât suma părţilor din date.    </seg>
<seg id="56"> Acum, în lumea noastră,  credem că datele sunt un blestem pentru noi.    </seg>
<seg id="57"> Ne plângem de blestemul supra-încărcării cu informaţie.    </seg>
<seg id="58"> Spunem că ne sufocăm în date.    </seg>
<seg id="59"> Ce-ar fi dacă am întoarce totul invers  şi am întoarce şi web-ul invers,  aşa că în loc să trecem de la un lucru la următorul,  ne obişnuim să mergem de la mai multe la mai multe lucruri,  şi să fim în stare să găsim tipare  care altfel sunt ascunse?    </seg>
<seg id="60"> Dacă am face asta, în loc să fim prinşi în capcana datelor,  am putea de fapt să putem să extragem informaţie.    </seg>
<seg id="61"> Şi în loc să avem doar o relaţie primară cu informaţia,  am putea chiar să extragem cunoştinţe.    </seg>
<seg id="62"> Şi dacă extragem cunoaştere, poate e şi înţelepciune de găsit.    </seg>
<seg id="63"> Cu asta, vă mulţumesc.    </seg>
</doc>
<doc docid="779" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/daniel_kahneman_the_riddle_of_experience_vs_memory</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: Folosind exemple atât de variate precum vacanţele şi colonoscopiile, laureatul premiului Nobel şi fondatorul economiei comportamentale Daniel Kahneman dezvăluie cum "sinele experimental" si "sinele memoriei" percep fericirea în mod diferit. Această nouă percepţie are implicaţii profunde în economie, politici publice -- şi pentru propria noastră conştiinţă de sine.</description> 
<keywords>talks, brain, culture, economics, happiness, mind, philosophy, psychology, science</keywords> 
<talkid>779</talkid> 
<title>Daniel Kahneman: Enigma experienţei şi a memoriei</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/463214">Catalina Tudor</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/429852">Cristian Catanescu</translator> 
<seg id="1"> Toată lumea vorbeşte despre fericire în ziua de azi.    </seg>
<seg id="2"> Am rugat pe cineva să numere câte cărţi  care au cuvântul "fericire" în titlu au fost publicate în ultimii cinci ani  şi a renunţat după vreo 40. Sunt mult mai multe.    </seg>
<seg id="3"> Există un imens val de interes pentru fericire  printre cercetători.    </seg>
<seg id="4"> Se face multă consiliere pentru găsirea fericirii.    </seg>
<seg id="5"> Toată lumea ar vrea să-i facă pe oameni mai fericiţi.    </seg>
<seg id="6"> Însă, în ciuda numeroaselor activităţi în acest domeniu,  există câteva capcane cognitive  care ne împiedică să ne facem o imagine clară  despre fericire.    </seg>
<seg id="7"> Prezentarea mea de azi va face referire în principal la aceste capcane cognitive.    </seg>
<seg id="8"> Sunt valabile atât la oamenii obişnuiţi care se gândesc la fericirea proprie,  cât şi la cercetătorii care studiază conceptul de fericire,  se pare că noi cercetătorii suntem la fel de confuzi ca toţi ceilalţi.    </seg>
<seg id="9"> Prima dintre aceste capcane  e reticenţa de a admite complexitatea fericirii.    </seg>
<seg id="10"> Se pare că termenul "fericire"  nu mai este un cuvânt folositor  deoarece îl folosim la prea multe lucruri diferite.    </seg>
<seg id="11"> Probabil că există un sens specific la care am putea să-l restrângem  dar, în general,  va trebui să renunţăm la această noțiune  şi să adoptăm o viziune mai amplă  a bunăstării.    </seg>
<seg id="12"> A doua capcană e o confuzie între experienţă şi memorie:  de fapt, o confuzie între a fi fericit în viaţă  şi a fi mulţumit în viaţa proprie  sau a fi mulţumit despre viaţa proprie.    </seg>
<seg id="13"> Sunt două concepte foarte diferite,  îngrămădite amândouă în noţiunea de fericire.    </seg>
<seg id="14"> Iar a treia confuzie e iluzia percepţiei,  faptul regretabil că nu ne putem gândi la nicio circumstanţă  care afectează bunăstarea  fără a-i distorsiona importanţa.    </seg>
<seg id="15"> Iar asta e o capcană cognitivă serioasă.    </seg>
<seg id="16"> Pur şi simplu n-o percepem fidel.    </seg>
<seg id="17"> Aş dori să încep cu exemplul unei persoane  care în timpul unei sesiuni de întrebări si răspunsuri  la sfârşitul unui seminar de-al meu  a povestit o întâmplare.    </seg>
<seg id="18"> Zicea că ascultase o simfonie  şi că muzica fusese absolut minunată.    </seg>
<seg id="19"> Însă la sfirşitul înregistrării,  s-a auzit un scârţâit groaznic  şi a adăugat, destul de afectat,  că scârţâitul i-a ruinat întreaga experienţă.    </seg>
<seg id="20"> De fapt nu-i stricase experienţa,  ci amintirea experienţei.    </seg>
<seg id="21"> Trăise experienţa.    </seg>
<seg id="22"> Trăise 20 de minute de muzică minunată.    </seg>
<seg id="23"> Dar au fost reduse la zero  pentru că ce-i rămăsese era amintirea.    </seg>
<seg id="24"> Amintirea îi fusese alterată,  iar amintirea era tot ce-i rămăsese.    </seg>
<seg id="25"> Concluzia aici este  că probabil ne perepem pe noi şi pe ceilalţi  ca entităţi cu un sine dublu.    </seg>
<seg id="26"> Există un sine în momentul real,  care rămâne în prezent,  și trăiește prezentul,  capabil să retraiască trecutul,  dar în esenţă are doar prezentul.    </seg>
<seg id="27"> E sinele prezentului căruia i se adresează doctorul.    </seg>
<seg id="28"> Ştiti, când doctorul întreabă,  „Te doare când apăs aici?"    </seg>
<seg id="29"> Pe de altă parte există sinele memoriei,  şi sinele memoriei e cel care ţine socoteala  şi întreţine memoria vieţii noastre.    </seg>
<seg id="30"> E cel căruia i se adresează doctorul  când întreabă:  „Cum v-aţi simţit în ultima vreme?"    </seg>
<seg id="31"> sau „Cum a fost excursia în Albania?" ș.a.m.d.    </seg>
<seg id="32"> Astea două sunt entităţi foarte diferite,  sinele momentului şi sinele memoriei,  iar confuzia dintre ele duce la ambiguitatea  legată de noţiunea de fericire.    </seg>
<seg id="33"> Sinele memoriei  e un povestitor.    </seg>
<seg id="34"> Începe cu răspunsul de bază al amintirilor noastre,  începe imediat.    </seg>
<seg id="35"> Nu spunem povești doar când povestim conștient.    </seg>
<seg id="36"> Memoria noastră ne spune povești,  mai precis, ce reuşim să reţinem din trăirilele noastre  reprezintă o poveste.    </seg>
<seg id="37"> Daţi-mi voie să încep cu un exemplu.    </seg>
<seg id="38"> Există un studiu vechi despre pacienţi  care trec printr-o experienţă dureroasă.    </seg>
<seg id="39"> Nu intru în detalii. Nu mai e dureroasă azi,  dar era dureroasă în timpul studiului în '90.    </seg>
<seg id="40"> Pacienţilor li s-a cerut să-şi descrie durerea la fiecare 60 sec.    </seg>
<seg id="41"> Avem aici doi pacienţi  şi relatările lor.    </seg>
<seg id="42"> Întrebarea e: "Care a suferit mai mult?"    </seg>
<seg id="43"> E o întrebare foarte simplă.    </seg>
<seg id="44"> Evident, pacientul B a suferit mai mult.    </seg>
<seg id="45"> Colonoscopia lui a durat mai mult,  a trecut prin fiecare minut de durere prin care a trecut și pacientul A,  ba chiar ceva mai mult.    </seg>
<seg id="46"> Dar iată o altă întrebare:  „Cum şi-au perceput aceşti pacienţi suferinţa"?    </seg>
<seg id="47"> Şi aici avem o surpriză:  Surpriza este că pacientul A  a rămas cu o amintire mult mai neplăcută despre colonoscopie  decât pacientul B.    </seg>
<seg id="48"> Memoriile acestor colonoscopii au fost diferite  pentru că o parte crucială a poveștii e cum se încheie.    </seg>
<seg id="49"> Niciuna dintre relatări nu e memorabilă sau grandioasă  însa una dintre ele ...   însă una dintre ele e în mod evident mai neplacută decât cealaltă.    </seg>
<seg id="50"> Şi cea mai neplacută  a fost aceea în care durerea a fost mai intensă spre sfârşit.    </seg>
<seg id="51"> E o poveste neplăcută.    </seg>
<seg id="52"> De unde ştim?    </seg>
<seg id="53"> I-am întrebat pe aceşti oameni după colonoscopie,  mult mai târziu,  cât de neplăcută a fost procedura în ansamblu.    </seg>
<seg id="54"> În memoria lor, a fost mult mai neplăcută pentru pacientul A decât pentru B.    </seg>
<seg id="55"> E un conflict direct,  între sinele momentului și sinele memoriei.    </seg>
<seg id="56"> Din punctul de vedere al sinelui experimental,  e clar că pacientul B a suferit mai mult.    </seg>
<seg id="57"> Ceea ce am putea face cu pacientul A,  şi am făcut de fapt experimente clinice,  care au funcţionat,  e să prelungim colonoscopia pacientului A  ţinând tubul înăuntru fără să-l mişcăm prea mult.    </seg>
<seg id="58"> Asta îl va face pe pacient  să sufere, însă puțin,  mult mai puţin decât înainte.    </seg>
<seg id="59"> Dacă facem asta vreo două minute  înrăutăţim experienţa sinelui de moment  al pacientului A,  dar îmbunătăţim pe cea a sinelui memoriei  în mod considerabil  deoarece acum l-am lăsat pe pacientul A  cu o amintire mai bună  a experienţei sale.    </seg>
<seg id="60"> Ce anume defineşte o poveste?    </seg>
<seg id="61"> Şi e valabil pentru poveştile  pe care ni le furnizează memoria,  dar şi pentru poveştile pe care le inventăm.    </seg>
<seg id="62"> Ceea ce defineşte o poveste sunt schimbările,  momentele semnificative şi sfârşitul.    </seg>
<seg id="63"> Sfârşitul e foarte, foarte important.    </seg>
<seg id="64"> În acest caz, sfârşitul a fost hotărâtor.    </seg>
<seg id="65"> Sinele momentan  işi trăieste viaţa continuu.    </seg>
<seg id="66"> Are momente succesive de trăire,  şi te intrebi: Ce se întâmplă cu aceste momente?    </seg>
<seg id="67"> Iar răspunsul e foarte simplu.    </seg>
<seg id="68"> Sunt pierdute pentru totdeauna.    </seg>
<seg id="69"> Majoritatea momentelor vieţii --  şi am calculat: prezentul psihologic,  se zice că durează aprox. 3 secunde.    </seg>
<seg id="70"> Înseamnă că într-o viaţă  avem cam 600 milioane de astfel de momente.    </seg>
<seg id="71"> Într-o lună avem cam 600.000.    </seg>
<seg id="72"> Majoritatea nu lasă nicio urmă.    </seg>
<seg id="73"> Majoritatea sunt complet ignorate  de sinele memoriei.    </seg>
<seg id="74"> Şi totuși, cumva avem impresia  că ar trebui să conteze,  că ceea ce se întâmplă în aceste momente de trăire  e însăşi viaţa noastră.    </seg>
<seg id="75"> E resursa finită pe care o consumăm  în timpul existenţei noastre pe pământ.    </seg>
<seg id="76"> Şi felul în care o petrecem  ar trebui să fie relevant,  însă nu aceasta e povestea  pe care sinele memoriei o păstrează.    </seg>
<seg id="77"> Deci avem sinele memoriei  și sinele momentului,  care sunt distincte.    </seg>
<seg id="78"> Cea mai mare diferenţă dintre ele  e felul în care e procesat timpul.    </seg>
<seg id="79"> Din punctul de vedere al sinelui momentan,  dacă pleci în vacanţă  şi a doua săptămână e la fel de bună ca prima,  vacanţa de două săptămâni  e de două ori mai bună decât vacanţa de o săptămână.    </seg>
<seg id="80"> Pentru sinele memoriei, lucrurile nu funcţionează deloc aşa.    </seg>
<seg id="81"> Pentru sinele memoriei, o vacanţă de două săptămâni  e nesemnificativ mai bună decât o vacanţă de o săptămână  deoarece nu se adaugă amintiri noi.    </seg>
<seg id="82"> Povestea n-a fost schimbată.    </seg>
<seg id="83"> Prin urmare,  timpul devine variabila esenţială  care distinge sinele memoriei  de sinele momentului.    </seg>
<seg id="84"> Durata are un impact redus asupra poveștii.    </seg>
<seg id="85"> Sinele memoriei  nu face numai să-şi aminteasca şi să spună poveşti.    </seg>
<seg id="86"> E de fapt cel care ia decizii  deoarece, dacă un pacient a avut, de exemplu,  doua colonoscopii cu doi chirurgi diferiţi  şi decide pe care să-l aleagă,  cel ales va fi  cel a cărui amintire e mai puţin neplăcută,  întrucât acesta e lucrul care determină alegerea.    </seg>
<seg id="87"> Sinele experimental  nu are nimic de zis în această alegere.    </seg>
<seg id="88"> Noi nu alegem de fapt între experienţe,  ci între amintirile experienţelor.    </seg>
<seg id="89"> Şi chiar când ne gândim la viitor,  în mod normal nu ne gândim la viitor ca la un set de experienţe.    </seg>
<seg id="90"> Ne gândim la viitorul nostru  ca la nişte amintiri anticipate.    </seg>
<seg id="91"> Şi în esenţă puteţi considera acest lucru,  drept o tiranie a sinelui memoriei,  şi puteţi considera sinele memoriei drept ceva  care trage după el sinele experimental  prin experienţe de care  sinele experimental nu are nevoie.    </seg>
<seg id="92"> Am senzaţia că  atunci când mergem în vacanţă  şi asta se întâmplă foarte des,  adică mergem in vacanţe,  într-o foarte mare măsură,  în serviciul sinelui memoriei.    </seg>
<seg id="93"> Şi acest lucru este cam greu de justificat, mi se pare.    </seg>
<seg id="94"> Adică, în ce măsură ne consumăm noi amintirile?    </seg>
<seg id="95"> Acesta este unul dintre lucrurile  care explică dominaţia  sinelui memoriei.    </seg>
<seg id="96"> Şi când mă gândesc la acest lucru, mă gândesc la o vacanţă  pe care am petrecut-o în Antarctica acum câţiva ani,  care a fost în mod clar cea mai frumoasă vacanţă pe care am avut-o  şi mă gândesc la ea destul de des,  faţă de cât de mult mă gândesc la alte vacanţe.    </seg>
<seg id="97"> Şi probabil că am consumat  amintirile acelei vacanţe de trei săptămâni să zicem  timp de aproximativ 25 de minute în ultimii patru ani.    </seg>
<seg id="98"> Daca aş fi deschis vreodata albumul  cu cele 600 de poze,  aş fi petrecut încă o oră.    </seg>
<seg id="99"> Avem deci, pe de o parte, trei săptămâni  şi, pe de altă parte, cel mult o oră şi jumătate.    </seg>
<seg id="100"> Pare să existe o discrepanţă.    </seg>
<seg id="101"> S-ar putea să fiu un pic extrem  prin zgârcenia cu care îmi consum amintirile,  dar chiar dacă le consumaţi într-o măsură mai mare,  întrebarea rămâne valabilă.    </seg>
<seg id="102"> De ce acordăm atât de multă importanţă memoriei  prin comparaţie cu experienţa?    </seg>
<seg id="103"> Asadar, as vrea să vă gândiţi  la un experiment de gândire.    </seg>
<seg id="104"> Imaginaţi-vă că la următoarea voastră vacanţă  ştiţi că la sfârşitul vacanţei  toate pozele voastre vor fi distruse,  şi că o sa luaţi un medicament care provoacă amnezia  astfel încât să nu vă mai amintiţi nimic.    </seg>
<seg id="105"> Aţi alege aceeaşi vacanţă?    </seg>
<seg id="106"> Şi dacă aţi alege o altă vacanţă,  există un conflict între sinele experimental şi sinele memoriei,  şi trebuie să vă gândiţi cum să tranşaţi acest conflict,  şi de fapt nu este deloc uşor pentru că,  dacă luaţi timpul ca criteriu,  veţi avea un răspuns.    </seg>
<seg id="107"> Şi dacă luaţi amintirile ca criteriu,  s-ar putea să aveţi alt răspuns.    </seg>
<seg id="108"> De ce alegem vacanţele pe care le alegem?    </seg>
<seg id="109"> este o problemă în care ne confruntăm  cu o alegere între sinele experimental şi cel al memoriei.    </seg>
<seg id="110"> Sinele experimental şi sinele memoriei  fac referire la două noţiuni diferite de fericire.    </seg>
<seg id="111"> Există de fapt două concepte de fericire  pe care le putem aplica, una pentru fiecare sine.    </seg>
<seg id="112"> Aşa că puteţi intreba: Cât de fericit este sinele experimental?    </seg>
<seg id="113"> Şi, pe de altă parte: Cât de fericite sunt momentele  din viaţa sinelui experimental?    </seg>
<seg id="114"> Şi sunt toate fericiri de moment.    </seg>
<seg id="115"> Este un proces destul de complicat.    </seg>
<seg id="116"> Care sunt emoţiile care pot fi măsurate?    </seg>
<seg id="117"> Şi, apropos, acum suntem în măsură  să ne facem o idee destul de bine conturată  despre fericirea sinelui experimental de-a lungul timpului.    </seg>
<seg id="118"> În schimb, fericirea sinelui memoriei,  este un lucru complet diferit.    </seg>
<seg id="119"> Nu este vorba despre cât de fericit îşi trăieşte viaţa o persoană.    </seg>
<seg id="120"> Ci despre cât de satisfăcută ori încântată este această persoană  când se gândeşte la viaţa sa.    </seg>
<seg id="121"> Este o noţiune foarte diferită.    </seg>
<seg id="122"> Cine nu face distincţia între aceste noţiuni,  va compromite studiul fericirii,  şi eu aparţin unui grup de cercetători ai bunăstării  care au compromis studiul fericirii pentru multă vreme  tocmai în acest fel.    </seg>
<seg id="123"> Distincţia dintre  fericirea sinelui experimental  şi satisfacţia sinelui memoriei  a fost recunoscută în ultimii ani,  şi se fac acum eforturi de a le măsura pe ambele separat.    </seg>
<seg id="124"> Organizaţia Gallup face un sondaj de opinie la nivel mondial  în care mai bine de jumătate de milion de oameni  au fost intrebaţi  ce cred despre viaţa lor  si despre experienţele lor.    </seg>
<seg id="125"> Şi au mai fost făcute şi alte eforturi similare.    </seg>
<seg id="126"> Aşa că în ultimii ani am început să învăţăm  unele lucruri despre cele două tipuri de fericire.    </seg>
<seg id="127"> Şi cred că lecţia principală pe care am învăţat-o,  este faptul că sunt realmente diferite.    </seg>
<seg id="128"> Poţi să stii cat de satisfăcuţi sunt unii cu viaţa lor,  si acest lucru de fapt nu indica mult  despre cat de fericiţi sunt in viaţa lor,  si vice versa.    </seg>
<seg id="129"> Doar ca sa va dau un exemplu de corelatie,  corelatia este aproximativ 0.5  Asta inseamna ca daca intalnesti pe cineva  si ti se spune, "Oh tatal lui este inalt de 1.80 metri"  cit de mult ai sti despre inaltimea acestei persoane?    </seg>
<seg id="130"> Pai, ai sti ceva despre inaltima lui,  dar exista foarte multa incertitudine  Ai atat de multa incertitudine.    </seg>
<seg id="131"> Daca ti-as spune ca cineva si-a evaluat viata la opt pe o scala de zece  ai avea multa incertitudine  despre cit de fericiti sunt  cu sinele experimental.    </seg>
<seg id="132"> Asadar corelatia este mica.    </seg>
<seg id="133"> Stim ceva despre ce anume controleaza  satisfactia sinelui fericirii.    </seg>
<seg id="134"> Stim ca banii sunt foarte importanti,  scopurile sunt foarte importante.    </seg>
<seg id="135"> Stim ca fericirea inseamna mai degraba  sa fim satisfacuti cu oamenii care ne plac,  sa petrecem timp cu oamenii care ne plac.    </seg>
<seg id="136"> Exista alte placeri, insa acestea sunt dominante.    </seg>
<seg id="137"> Asa ca daca vreti sa maximizati fericirea celor doua sine,  veti ajunge  sa faceti lucruri diferite.    </seg>
<seg id="138"> Concluzia la ceea ce am zis aici  este fatpul ca de fapt noi nu ar trebui sa gindim despre fericire  ca un substitut pentru bunastare.    </seg>
<seg id="139"> Este o notiune complet diferita.    </seg>
<seg id="140"> Acum, foarte rapid,  alt motiv pentru care nu putem gindi in mod simplist despre fericire  este faptul ca nu ne referim la aceleasi lucruri  cind ne gandim la viata si cand traim efectiv.    </seg>
<seg id="141"> Asadar, daca pui o intrebare simpla despre cat de fericiti sunt oamenii din California  nu vei ajunge la raspunsul corect.    </seg>
<seg id="142"> Cind pui aceasta intrebare,  ai crede ca oamenii trebuie sa fie mai fericiti in California  daca, de exemplu, tu traiesti in Ohio.    </seg>
<seg id="143">   Şi ceea ce se întâmplă este faptul că  atunci când te gândeşti la traiul din California,  te gândeşti la contrastul  dintre California şi alte locuri,  si la faptul ca acest contrast este, de exemplu, clima.    </seg>
<seg id="144"> Se pare însă că de fapt clima  nu este foarte importantă pentru sinele experimantal  si nu este foarte importantă pentru sinele reflectiv  care decide cât de fericiţi sunt oamenii.    </seg>
<seg id="145"> Însă, datorită faptului ca sinele reflectiv este la conducere  aţi putea ajunge -- unii oameni ar putea ajunge  sa se mute în California.    </seg>
<seg id="146"> Si este destul de interesant să urmărim ce se va întampla  cu oamenii care se mută în California sperând că vor fi mai fericiti.    </seg>
<seg id="147"> Aşadar, sinele lor experimental  nu va deveni mai fericit.    </seg>
<seg id="148"> Noi ştim asta.    </seg>
<seg id="149"> Însă un lucru se va intâmpla. Ei vor crede că sunt mai fericiţi.    </seg>
<seg id="150"> deoarece, când se gindesc la acest lucru,  işi vor aminti cât de oribilă era vremea în Ohio  Şi vor simţi ca au luat decizia bună.    </seg>
<seg id="151"> Este foarte dificil  sa gândim simplist despre bunăstare,  şi sper ca v-am oferit o imagine  despre cât de dificil este.    </seg>
<seg id="152"> Va multumesc.    </seg>
<seg id="153">   Chris Anderson: Vă multumesc. Am o întrebare pentru dumneavoastră.    </seg>
<seg id="154"> Vă mulţumesc mult.    </seg>
<seg id="155"> Acum câteva săptamâni, când am vorbit la telefon,  aţi mentionat faptul ca aţi obţinut un rezultat interesant  in urma sondajului de opinie Gallup.    </seg>
<seg id="156"> Credeţi ca puteţi împărtăşi acest lucru  dat fiind că înca mai aveţi câteva minute?    </seg>
<seg id="157"> Daniel Kahneman: Sigur.    </seg>
<seg id="158"> Cred că cel mai interesant rezultat al sondajului Gallup  este un număr pe care nu ne-am aşteptat deloc să-l obţinem.    </seg>
<seg id="159"> Ceea ce am aflat se referă la fericirea  sinelui experimental.    </seg>
<seg id="160"> Ne-am uitat la cum variază  sentimentele in funcţie de venit.    </seg>
<seg id="161"> şi se pare ca sub un venit de  60,000 de dolari pe an, pentru Americani,  si aceasta reprezintă un număr mare de Americani interogaţi, cam 600,000  ceea ce este un eşantion reprezentativ mare,  sub un venit de 600,000 de dolari pe an...    </seg>
<seg id="162"> CA: 60,000.    </seg>
<seg id="163"> DK:60,000    60,000 de dolari pe an, oamenii sunt nefericiţi,  şi devin progresiv mai nefericiţi pe măsura ce devin mai săraci  Peste acest nivel, obţinem o linie absolut plată.    </seg>
<seg id="164"> Vreau sa zic ca rareori am mai văzut o asemenea linie plată.    </seg>
<seg id="165"> E clar că  banii nu aduc fericirea sinelui experimental  dar lipsa lor aduce nefericire,  si putem masura această nefericire  foarte, foarte exact.    </seg>
<seg id="166"> În ceea ce priveşte celălalt sine, sinele memoriei,  avem de-a face cu o altă situaţie.    </seg>
<seg id="167"> Cu cât ai mai mulţi bani cu atât eşti mai satisfacut.    </seg>
<seg id="168"> Acest lucru nu este adevărat în cazul emoţiilor.    </seg>
<seg id="169"> CA: Dar Danny, tot visul American este despre  viată, libertate, căutarea fericirii.    </seg>
<seg id="170"> Dacă lumea ar lua acestă descoperire în serios,  Vreau sa zic, totul pare să fie pe dos  tot ceea ce credem, de exemplu,  politica fiscală şi aşa mai departe.    </seg>
<seg id="171"> Există vreo şansă ca oamenii politici, ca statul in general,  să ia o asemenea constatare în mod serios  si să elaboreze politici în domeniul public bazându-se pe ea?    </seg>
<seg id="172"> DK: Stii, cred că există o recunoastere  a rolului cercetării fericirii în politica publică.    </seg>
<seg id="173"> Recunoaşterea va fi lentă în US,  neîndoielnic,  dar în UK, se întâmplă,  şi în alte ţări se întâmplă.    </seg>
<seg id="174"> Oamenii îşi dau seama de faptul că ar trebui  să se gândeasca la fericire  atunci când se gândesc la politica publică.    </seg>
<seg id="175"> Va dura ceva timp,  si lumea va dezbate  daca vor vrea să studieze fericirea experimentală,  sau dacă vor vrea să studieze evaluarea vieţii,  aşa că trebuie să avem această dezbatere destul de curând,  Pentru ca să îmbunătăţim fericirea,  există maniere diferite, în funcţie de cum gândim,  si dacă ne gândim la sinele memoriei  sau dacă ne gândim la sinele experimental.    </seg>
<seg id="176"> Acest lucru va influenţa politica, cred, în anii următori.    </seg>
<seg id="177"> În US, se fac eforturi  în vederea măsurării fericirii experimentale a populaţiei  Aceasta va constitui, cred, în următoarea sau următoarele două decade,  o parte din statisticile naţionale  CA: Se pare că acest subiect va fi, sau cel putin ar trebui să fie,  dezbatere politică cea mai interesantă de urmarit  de-a lungul anilor care vin.    </seg>
<seg id="178"> Ma mulţumesc mult pentru că aţi inventat economia comportamentală.    </seg>
<seg id="179"> Mulţumesc Danny Kahneman.    </seg>
</doc>
<doc docid="767" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/bill_gates</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: La TED2010, Bill Gates dezvăluie viziunea lui despre viitorul energetic al lumii, descriind nevoia de "miracole" pentru a evita o catastrofă planetară și explicând de ce el susține un tip de reactor nuclear cu totul diferit. Scopul necesar? Emisii de carbon zero la nivel global până în 2050.</description> 
<keywords>talks, TED Brain Trust, business, energy, global issues, invention, science, technology</keywords> 
<talkid>767</talkid> 
<title>Bill Gates despre energie: Inovând spre zero!</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/304289">Adrian Dobroiu</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/237100">Alexandru Zegrea</translator> 
<seg id="1"> Voi vorbi astăzi despre energie și climă.    </seg>
<seg id="2"> Și asta poate părea puțin surprinzător pentru că  munca mea cu normă întreagă la fundație este legată în mare parte de vaccinuri și semințe,  de lucrurile pe care e nevoie să le inventăm și livrăm  pentru a-i ajuta pe cei mai săraci două miliarde să trăiască mai bine.    </seg>
<seg id="3"> Dar energia și clima sunt extrem de importante pentru acești oameni,  chiar mai importante decât pentru oricine altcineva de pe planetă.    </seg>
<seg id="4"> Înrăutățirea climei înseamnă că mulți ani recoltele lor nu vor mai crește.    </seg>
<seg id="5"> Va fi prea multă ploaie, nu va fi destulă ploaie.    </seg>
<seg id="6"> Lucrurile se vor schimba în moduri  pe care mediul lor fragil pur și simplu nu le poate îndura.    </seg>
<seg id="7"> Iar asta duce la foamete. Duce la nesiguranță. Duce la neliniște.    </seg>
<seg id="8"> Schimbările climatice vor fi groaznice pentru ei.    </seg>
<seg id="9"> De asemenea, prețul energiei este foarte important pentru ei.    </seg>
<seg id="10"> De fapt, dacă am putea alege un singur lucru căruia să-i scădem prețul  pentru a reduce sărăcia, am alege de departe energia.    </seg>
<seg id="11"> Ei, prețul energiei s-a redus în timp.    </seg>
<seg id="12"> Chiar așa, civilizația avansată e bazată pe progresul energetic.    </seg>
<seg id="13"> Revoluția cărbunelui a alimentat revoluția industrială  și chiar în anii 1990 prețul electricității a cunoscut un declin rapid  și de aceea avem frigidere, aer condiționat,  putem crea materiale moderne și face atâtea lucruri.    </seg>
<seg id="14"> Și astfel suntem într-o situație minunată în ceea ce privește electricitatea în lumea bogată.    </seg>
<seg id="15"> Dar, odată ce o facem mai ieftină — și să încercăm s-o facem de două ori mai ieftină —  trebuie să respectăm o nouă constrângere,  iar această constrângere are de-a face cu CO2.    </seg>
<seg id="16"> CO2 încălzește planeta,  iar ecuația privitoare la CO2 este chiar una foarte simplă.    </seg>
<seg id="17"> Dacă adunăm cantitățile de CO2 emise,  acest lucru duce la o creștere a temperaturii,  iar creșterea de temperatură duce la niște efecte foarte negative.    </seg>
<seg id="18"> Efectele asupra vremii și, poate mai grav, efectele indirecte  așa încât ecosistemele naturale nu se pot adapta acestor schimbări rapide,  și așa se ajunge la colapsul ecosistemului.    </seg>
<seg id="19"> Ei, măsura exactă a corelării  dintre creșterea CO2 și creșterea temperaturii  și unde există reacții inverse pozitive,  încă mai are o oarecare incertitudine, dar nu foarte mare.    </seg>
<seg id="20"> Și există cu siguranță incertitudine despre cât de grave vor fi aceste efecte,  dar ele vor fi extrem de grave.    </seg>
<seg id="21"> Am întrebat oamenii de știință marcanți, în repetate rânduri:  chiar trebuie să ajungem aproape de zero?    </seg>
<seg id="22"> Nu putem să reducem la jumătate sau la un sfert?    </seg>
<seg id="23"> Iar răspunsul este că, până nu vom ajunge aproape de zero,  temperatura va continua să crească.    </seg>
<seg id="24"> Așa că avem în față o mare problemă.    </seg>
<seg id="25"> Nu e totuna cu un camion înalt de 4 m care trebuie să treacă pe sub un pod de 3 m  și pe care l-am putea cumva turti încât să treacă.    </seg>
<seg id="26"> Aici avem ceva ce trebuie redus la zero.    </seg>
<seg id="27"> Ei, noi emitem o grămadă de dioxid de carbon în fiecare an,  peste 26 de miliarde de tone.    </seg>
<seg id="28"> Pentru fiecare american sunt aproximativ 20 de tone.    </seg>
<seg id="29"> Pentru oamenii din țările sărace este mai puțin de o tonă.    </seg>
<seg id="30"> În medie la nivelul planetei sunt vreo cinci tone pentru fiecare om.    </seg>
<seg id="31"> Și, cumva, trebuie să facem schimbări  care să reducă asta la zero.    </seg>
<seg id="32"> A crescut constant.    </seg>
<seg id="33"> Numai diferite schimbări economice au produs o oarecare stabilizare,  așa că trebuie să trecem de la o creștere rapidă  la scădere, și scădere până la zero.    </seg>
<seg id="34"> Ecuația are patru factori.    </seg>
<seg id="35"> Puțină înmulțire.    </seg>
<seg id="36"> Deci, avem ceva în stânga, CO2, care vrem să fie ajungă la zero,  iar asta se va baza pe numărul de oameni,  serviciile pe care fiecare persoană le folosește în medie,  energia medie pentru fiecare serviciu  și CO2-ul emis pe unitatea de energie.    </seg>
<seg id="37"> Hai să ne uităm la fiecare dintre ele  și să vedem cum putem ajunge la zero.    </seg>
<seg id="38"> Probabil unul dintre aceste numere va trebui să se apropie destul de mult de zero.    </seg>
<seg id="39"> Ei, asta e din algebra de liceu,  dar hai să aruncăm o privire.    </seg>
<seg id="40"> Mai întâi avem populația.    </seg>
<seg id="41"> Ei, lumea are astăzi 6,8 miliarde de oameni.    </seg>
<seg id="42"> Se îndreaptă spre aproximativ nouă miliarde.    </seg>
<seg id="43"> Ei, dacă facem o treabă grozavă cu vaccinurile noi,  serviciile medicale și de sănătate reproductivă,  am putea să scădem asta cu poate 10 sau 15 la sută,  dar aici vedem o creștere de aproximativ 1,3.    </seg>
<seg id="44"> Al doilea factor sunt serviciile pe care le folosim.    </seg>
<seg id="45"> Asta include totul,  mâncarea pe care o mâncăm, îmbrăcămintea, televiziunea, încălzirea.    </seg>
<seg id="46"> Astea sunt lucruri foarte bune  și a scăpa de sărăcie înseamnă a oferi aceste servicii  aproape oricui de pe planetă.    </seg>
<seg id="47"> Și este un lucru grozav ca acest număr să crească.    </seg>
<seg id="48"> În lumea bogată, poate în primul miliard,  probabil că am putea să ne limităm și să folosim mai puțin,  dar în fiecare an, această cifră, în medie, va crește,  așa că, în general, serviciile oferite fiecărei persoane  vor crește de peste două ori.    </seg>
<seg id="49"> Aici avem un serviciu foarte elementar.    </seg>
<seg id="50"> Aveți lumină în casă pentru a vă putea citi temele?    </seg>
<seg id="51"> Ei bine, acești copii nu au, așa că ies afară  și-și citesc temele la lumina becurilor de la stâlpi.    </seg>
<seg id="52"> Apoi eficiența, E, energia pentru fiecare serviciu,  aici avem în sfârșit ceva vești bune.    </seg>
<seg id="53"> Avem ceva ce nu crește.    </seg>
<seg id="54"> Prin diferite invenții și moduri de iluminare,  prin diferite tipuri de mașini, diferite moduri de a construi clădiri,  există multe servicii unde poți reduce  energia pentru acel serviciu destul de substanțial,  în cazul anumitor servicii, chiar cu până la 90 la sută.    </seg>
<seg id="55"> Există alte servicii, de exemplu cum facem îngrășământ  sau cum facem transportul aerian,  unde e mult mai puțin loc pentru îmbunătățiri.    </seg>
<seg id="56"> Așa că, în medie, dacă suntem optimiști,  s-ar putea să obținem o reducere de trei până la, poate, șase ori.    </seg>
<seg id="57"> Dar pentru acești trei factori de până acum,  ajungem de la 26 de miliarde la, în cel mai bun caz, poate 13 miliarde de tone,  iar asta nu e suficient.    </seg>
<seg id="58"> Așa că hai să ne uităm la al patrulea factor  — acesta va fi un factor cheie —  care este cantitatea de CO2 emisă pe unitatea de energie.    </seg>
<seg id="59"> Iar întrebarea este: chiar se poate să o reducem la zero?    </seg>
<seg id="60"> Dacă arzi cărbune, nu.    </seg>
<seg id="61"> Dacă arzi gaz natural, nu.    </seg>
<seg id="62"> Aproape fiecare metodă de a produce electricitate astăzi,  cu excepția metodelor regenerabile emergente și nucleare, emană CO2.    </seg>
<seg id="63"> Ceea ce va trebui să facem la scară globală,  este să creăm un nou sistem.    </seg>
<seg id="64"> Deci, avem nevoie de miracole ale energiei.    </seg>
<seg id="65"> Ei, când folosesc termenul miracol, nu mă refer la ceva ce este imposibil.    </seg>
<seg id="66"> Microprocesorul este un miracol. Calculatorul personal este un miracol.    </seg>
<seg id="67"> Internetul și serviciile lui sunt un miracol.    </seg>
<seg id="68"> Oamenii de aici au contribuit la crearea multor miracole.    </seg>
<seg id="69"> În mod normal nu avem un termen,  ca să obții un miracol până la o dată anume.    </seg>
<seg id="70"> În mod normal doar aștepți și unele vin, unele nu.    </seg>
<seg id="71"> Acesta e un caz în care chiar trebuie să accelerăm la maximum  și să obținem un miracol într-un interval destul de scurt.    </seg>
<seg id="72"> M-am gândit: oare cum aș putea zugrăvesc ideea?    </seg>
<seg id="73"> Există vreo ilustrare naturală,  vreo demonstrație care ar putea stimula imaginația oamenilor?    </seg>
<seg id="74"> M-am gândit că anul trecut am adus țânțari  și se pare că unora le-a plăcut.    </seg>
<seg id="75">   Chiar i-a implicat în ideea că,  știți, sunt oameni care trăiesc cu țânțari.    </seg>
<seg id="76"> Ei, cu energia, tot ce am putut găsi a fost asta.    </seg>
<seg id="77"> M-am gândit să dau drumul câtorva licurici  și asta să fie contribuția mea la mediul de aici în acest an.    </seg>
<seg id="78"> Așa că aici avem niște licurici naturali.    </seg>
<seg id="79"> Mi s-a spus că nu mușcă. De fapt s-ar putea să nici nu iasă din borcan.    </seg>
<seg id="80">   Ei, există tot felul de soluții șmechere ca aceasta,  dar ele n-au cine știe ce valoare.    </seg>
<seg id="81"> Avem nevoie de soluții, una sau mai multe,  care au o scară incredibilă  și sunt de mare încredere  și, deși oamenii caută în multe direcții,  eu văd doar cinci care pot să producă numere mari.    </seg>
<seg id="82"> Am lăsat deoparte energia mareelor, geotermică, fuziunea, biocombustibilii.    </seg>
<seg id="83"> Ele s-ar putea să contribuie întrucâtva,  iar dacă vor îmi vor întrece așteptările, cu atât mai bine.    </seg>
<seg id="84"> Dar ce vreau să subliniez aici  este că va trebui să lucrăm la fiecare din acestea cinci  și că nu putem renunța la nici una dintre ele chiar dacă par copleșitoare,  pentru că toate prezintă dificultăți semnificative.    </seg>
<seg id="85"> Hai să ne uităm mai întâi la arderea combustibililor fosili,  fie arderea cărbunelui, fie a gazului natural.    </seg>
<seg id="86"> Ceea ce trebuie făcut aici, pare simplu, dar nu este,  este să luăm CO2-ul, după ce l-am ars și iese pe horn,  să-l presurizăm, să-l lichefiem, să-l punem undeva  și să sperăm că rămâne acolo.    </seg>
<seg id="87"> Acum avem niște chestii pilot care fac asta la nivelul de 60 până la 80 la sută,  dar creșterea până la procentajul plin, asta va fi foarte dificil,  și va fi greu să ne înțelegem unde să punem cantitățile acestea de CO2,  dar aici cea mai grea este problema pe termen lung.    </seg>
<seg id="88"> Cine va fi sigur?    </seg>
<seg id="89"> Cine va garanta ceva care e literalmente de miliarde de ori mai mare  decât orice tip de reziduu la care vă puteți gândi, nuclear sau de alt fel?    </seg>
<seg id="90"> E un volum foarte mare.    </seg>
<seg id="91"> E o problemă grea.    </seg>
<seg id="92"> Următoarea ar fi energia nucleară.    </seg>
<seg id="93"> Are și ea trei probleme mari.    </seg>
<seg id="94"> Costul, în special în țări strict regularizate, e mare.    </seg>
<seg id="95"> Problema siguranței, să fim liniștiți că nimic nu se poate întâmpla,  că, deși există acești operatori umani,  combustibilul nu va fi folosit pentru arme.    </seg>
<seg id="96"> Iar apoi ce faci cu reziduurile?    </seg>
<seg id="97"> Și, chiar dacă nu sunt foarte multe, ne preocupă mult asta.    </seg>
<seg id="98"> Oamenii trebuie să se simtă bine în legătura cu asta.    </seg>
<seg id="99"> Așa că există trei probleme foarte grele care s-ar putea sa aibă soluție  și deci ar trebui să lucrăm la ele.    </seg>
<seg id="100"> Ultimele trei din cele cinci le-am pus împreună.    </seg>
<seg id="101"> Acestea sunt cele pe care lumea le numește surse regenerabile.    </seg>
<seg id="102"> Dar ele — chiar dacă este minunat că nu au nevoie de combustibil —  au unele dezavantaje.    </seg>
<seg id="103"> Unul este că densitatea energiei produse de aceste tehnologii  este mult mai mică decât la o centrală electrică.    </seg>
<seg id="104"> Acestea sunt ferme energetice, vorbim aici de mulți kilometri pătrați,  o suprafață de mii de ori mai mare decât la o centrală electrică normală.    </seg>
<seg id="105"> Totodată acestea sunt surse intermitente.    </seg>
<seg id="106"> Soarele nu strălucește toată ziua și nu strălucește în fiecare zi,  iar vântul nu bate nici el tot timpul.    </seg>
<seg id="107"> Dacă depindem de aceste surse,  ne trebuie o metodă de a obține energie  în acele perioade când ea nu este disponibilă.    </seg>
<seg id="108"> Aici avem mari probleme bănești.    </seg>
<seg id="109"> Avem dificultăți cu transportul.    </seg>
<seg id="110"> De exemplu, să spunem că o sursă de energie se află în afara țării,  nu ai nevoie doar de tehnologie,  ci trebuie să te expui și riscului ca energia să provină de altundeva.    </seg>
<seg id="111"> Și, în final, există problema înmagazinării.    </seg>
<seg id="112"> Și, pentru a înțelege dimensiunea, am luat la mână  toate tipurile de baterii care sunt produse,  pentru mașini, calculatoare, telefoane, lanterne, orice.    </seg>
<seg id="113"> Am comparat cu cantitatea de energie pe care o consumă lumea  și am descoperit că toate bateriile pe care le producem acum  ar putea înmagazina mai puțin de 10 minute din totalul de energie.    </seg>
<seg id="114"> Așa că, de fapt, avem nevoie de un progres semnificativ aici,  o soluție de o sută de ori mai bună  decât ce avem acum.    </seg>
<seg id="115"> Nu e imposibil, dar nu e lucru ușor.    </seg>
<seg id="116"> Problema asta apare când vrem ca sursa intermitentă  să fie peste, să zicem, 20–30% din consum.    </seg>
<seg id="117"> Dacă ne bazăm pe ea pentru 100%,  avem nevoie de o baterie miracol.    </seg>
<seg id="118"> Ei, cum vom merge mai departe, care e drumul potrivit?    </seg>
<seg id="119"> Este un Proiect Manhattan? Ce ne poate ajuta să ajungem acolo?    </seg>
<seg id="120"> Ei bine, avem nevoie de multe firme care să lucreze la asta, sute.    </seg>
<seg id="121"> Pe fiecare dintre aceste cinci drumuri, avem nevoie de cel puțin 100 de oameni.    </seg>
<seg id="122"> Iar la mulți dintre ei vă veți uita și veți spune că sunt nebuni. Asta e bine.    </seg>
<seg id="123"> Cred că aici în grupul TED  avem mulți oameni care deja sunt pe acest drum.    </seg>
<seg id="124"> Bill Gross are câteva companii, între care una numită eSolar,  care are niște tehnologii solare termale excelente.    </seg>
<seg id="125"> Vinod Khosla investește în zeci de companii  care fac lucruri remarcabile și au posibilități interesante,  iar eu încerc să-l susțin.    </seg>
<seg id="126"> Nathan Myhrvold și cu mine chiar susținem o companie  care, poate în mod surprinzător, urmează calea nucleară.    </seg>
<seg id="127"> Există unele inovații în domeniul nuclear: modularitate, lichid.    </seg>
<seg id="128"> Dar inovația chiar s-a oprit în domeniul acesta acum multă vreme,  așa că n-ar fi surprinzător să existe niște idei bune pe undeva.    </seg>
<seg id="129"> Ideea TerraPower este că, în loc să ardem o parte din uraniu,  acel 1% care este U235,  noi ne-am decis să ardem cei 99% de U238.    </seg>
<seg id="130"> Este o idee cam nebunească.    </seg>
<seg id="131"> De fapt s-a vorbit despre ea de multă vreme,  dar nu s-a putut niciodată simula cum trebuie dacă ar funcționa sau nu.    </seg>
<seg id="132"> Doar datorită apariției supercomputerelor moderne  acum se poate simula și vedea că, într-adevăr,  folosind materialele potrivite, se pare că ar funcționa.    </seg>
<seg id="133"> Și, pentru că se ard cei 99%,  profilul costurilor e mult îmbunătățit.    </seg>
<seg id="134"> De fapt ardem reziduurile și putem folosi drept combustibil  toate reziduurile rămase de la reactoarele de azi.    </seg>
<seg id="135"> În loc să ne facem griji pentru ele, le folosim. E un lucru grozav.    </seg>
<seg id="136"> Inspiră uraniul pe măsură ce avansează. E ca un fel de lumânare.    </seg>
<seg id="137"> Vedeți aici un fel de buștean, numit adesea „reactor cu undă progresivă”.    </seg>
<seg id="138"> În ce privește combustibilul, asta chiar rezolvă problema.    </seg>
<seg id="139"> Am aici o poză a unui loc din Kentucky.    </seg>
<seg id="140"> Acestea sunt reziduuri, cei 99%  rămași după ce s-a consumat partea care se arde acum.    </seg>
<seg id="141"> Se cheamă uraniu sărăcit.    </seg>
<seg id="142"> Acoperă nevoile de energie ale Statelor Unite pentru sute de ani.    </seg>
<seg id="143"> Iar prin simpla filtrare a apei de mare într-un proces necostisitor  am avea destul combustibil pentru întreaga viață a planetei.    </seg>
<seg id="144"> Așadar ne așteaptă o mulțime de dificultăți,  dar este un exemplu din multe sute și sute de idei  de care avem nevoie pentru a avansa.    </seg>
<seg id="145"> Hai să ne gândim, cum am putea să ne evaluăm?    </seg>
<seg id="146"> Cum ar trebui să arate carnetul nostru de note?    </seg>
<seg id="147"> Ei bine, hai să vedem unde trebuie să ajungem,  iar apoi să ne uităm la pașii intermediari.    </seg>
<seg id="148"> Pentru 2050 ați auzit multă lume vorbind despre această reducere de 80%.    </seg>
<seg id="149"> Este foarte important să ajungem acolo.    </seg>
<seg id="150"> Iar cei 20 la sută vor fi consumați de ce se întâmplă în țări sărace  și în continuare de agricultură.    </seg>
<seg id="151"> Să sperăm că vom fi curățat silvicultura, cimentul.    </seg>
<seg id="152"> Pentru a ajunge la cei 80 la sută,  țările dezvoltate, incluzând țări ca și China,  vor trebui să-și modifice producția de electricitate în întregime.    </seg>
<seg id="153"> Cealaltă notă este dacă aplicăm această tehnologie cu emisii zero,  dacă am introdus-o în toate țările dezvoltate  și suntem în curs de a o duce în restul lumii.    </seg>
<seg id="154"> Asta este super important.    </seg>
<seg id="155"> Acesta este un element cheie în completarea carnetului de note.    </seg>
<seg id="156"> Facem un pas înapoi: cum ar trebui să arate carnetul de note din 2020?    </seg>
<seg id="157"> Ei bine, din nou ar trebui să aibă două elemente.    </seg>
<seg id="158"> Ar trebui aplicăm aceste măsuri de eficientizare pentru a începe să avem reduceri.    </seg>
<seg id="159"> Cu cât emitem mai puțin, cu atât mai mică va fi suma de CO2  și, astfel, temperatura mai scăzută.    </seg>
<seg id="160"> Dar într-un fel, nota pe care o primim,  făcând lucruri care nu ne duc până la reducerile mari,  este doar în mod egal sau poate chiar puțin mai puțin importantă decât cealaltă,  care este porția de inovație a acestor progrese.    </seg>
<seg id="161"> Aceste progrese trebuie aduse la viteză maximă  și asta putem măsura în raport cu companiile,  proiectele pilot și reglementările care au fost schimbate.    </seg>
<seg id="162"> S-au scris multe cărți excelente pe tema aceasta.    </seg>
<seg id="163"> Cartea lui Al Gore, „Alegerea noastră”  și cartea lui David MacKay, „Energie durabilă — fără înfierbântare”.    </seg>
<seg id="164"> Ele iau totul la mână și creează o structură  așa încât lumea să poată discuta despre aceste lucruri,  pentru că avem nevoie de o susținere largă pentru asta.    </seg>
<seg id="165"> Trebuie ca multe lucruri să fie puse cap la cap.    </seg>
<seg id="166"> Este o dorință.    </seg>
<seg id="167"> E o dorință foarte concretă ca noi să inventăm această tehnologie.    </seg>
<seg id="168"> Dacă aș putea să-mi aleg doar o dorință pentru următorii 50 de ani,  aș putea alege cine să fie președinte,  aș putea alege un vaccin, lucru care mă pasionează,  sau aș putea să aleg asta:  energie la jumătate de preț, fără CO2.    </seg>
<seg id="169"> Eu dorința asta aș alege-o.    </seg>
<seg id="170"> Are impactul cel mai mare.    </seg>
<seg id="171"> Dacă nu ni se îndeplinește această dorință,  diviziunea între oamenii care gândesc pe termen scurt și pe termen lung va fi îngrozitoare,  între Statele Unite și China, între țările sărace și cele bogate,  și în mod special viața acelor două miliarde de oameni va fi mult mai rea.    </seg>
<seg id="172"> Ce trebuie să facem?    </seg>
<seg id="173"> Ce vă rog pe dumneavoastră să faceți mai departe și să puneți în mișcare?    </seg>
<seg id="174"> Avem nevoie de mai multe fonduri de cercetare.    </seg>
<seg id="175"> Când țările se întrunesc, de exemplu la Copenhaga,  n-ar trebui să discute doar despre CO2.    </seg>
<seg id="176"> Ar trebui să discute despre acest plan de inovații.    </seg>
<seg id="177"> V-ar surprinde cât de ridicol de mici sunt cheltuielile  pentru aceste cercetări inovatoare.    </seg>
<seg id="178"> E nevoie și de stimulii de piață, de taxa pe CO2, de bursa emisiilor,  încât să se facă auzit semnalul prețurilor.    </seg>
<seg id="179"> Trebuie să răspândim mesajul.    </seg>
<seg id="180"> Trebuie ca această conversație să devină mai rațională, mai inteligibilă,  incluzând măsurile pe care le ia guvernul.    </seg>
<seg id="181"> Este o dorință importantă, dar pe care cred că o putem îndeplini.    </seg>
<seg id="182"> Vă mulțumesc.    </seg>
<seg id="183">   Vă mulțumesc.    </seg>
<seg id="184"> Chris Anderson: Mulțumesc. Mulțumesc.    </seg>
<seg id="185">   Mulțumesc. Ca să înțeleg mai bine despre TerraPower,  în primul rând, poți oferi o idee despre scala investițiilor?    </seg>
<seg id="186"> Bill Gates: Pentru a face software-ul, a cumpăra supercomputerul,  a angaja oameni de știință competenți, ceea ce am și făcut,  sunt doar zeci de milioane.    </seg>
<seg id="187"> Chiar și după ce ne testăm materialele într-un reactor rusesc,  pentru a fi siguri că materialele noastre funcționează cum trebuie,  vom ajunge abia la sute de milioane.    </seg>
<seg id="188"> Partea dificilă este construcția reactorului pilot,  găsirea celor câteva miliarde, a autorităților, a amplasamentului  construcția efectivă a primului dintre acestea.    </seg>
<seg id="189"> După ce-l construiești pe primul, dacă merge ca în reclamă,  atunci e clar ca lumina zilei, pentru că economia, densitatea energetică,  sunt foarte diferite de cele obișnuite din domeniul nuclear.    </seg>
<seg id="190"> CA: Ca să înțelegem cum trebuie, asta presupune construirea în pământ, la adâncime,  a unui fel de coloană verticală de combustibil nuclear,  de acest tip de uraniu consumat,  iar apoi procesul începe de sus și cumva merge în jos?    </seg>
<seg id="191"> BG: Așa este. Astăzi tot timpul trebuie să realimentezi reactorul,  încât sunt mulți oameni și multe dispozitive care pot greși,  în acel loc unde deschizi și miști obiecte înăuntru și în afară.    </seg>
<seg id="192"> Asta nu e bine.    </seg>
<seg id="193"> Dacă ai combustibil foarte ieftin pe care poți să-l lași acolo 60 de ani  — îl putem asemăna cu un buștean —  îl așezi și nu ai aceleași complexități.    </seg>
<seg id="194"> Doar stă acolo și arde timp de 60 de ani, iar apoi e gata.    </seg>
<seg id="195"> CA: Este o centrală nucleară care este și propria soluție de eliminare a deșeurilor.    </seg>
<seg id="196"> BG: Da. Ei bine, ceea ce se întâmplă cu reziduurile,  le poți lăsa acolo — există mult mai puține reziduuri în modul acesta —  iar apoi le poți chiar lua  și pune în altul să ardă acolo.    </seg>
<seg id="197"> Iar noi începem cu reziduurile care există astăzi,  aflate acum în bazine de răcire sau la uscat în rezervoare lângă reactoare.    </seg>
<seg id="198"> De la acest combustibil pornim.    </seg>
<seg id="199"> Lucrul ce reprezintă o problemă pentru aceste reactoare  este chiar materia primă pentru ale noastre  și reducem volumul de deșeuri considerabil  prin acest proces.    </seg>
<seg id="200"> CA: Dar în discuțiile cu diferiți oameni din toată lumea  în legătură cu posibilitățile,  unde ai găsit cel mai mare interes pentru a se face ceva concret?    </seg>
<seg id="201"> BG: Nu am ales un loc precis  și există toate aceste reguli de divulgare legate de domeniul nuclear.    </seg>
<seg id="202"> Ne interesează mult,  încât oamenii din companie s-au dus în Rusia, India, China.    </seg>
<seg id="203"> Eu m-am întâlnit aici cu ministrul energiei și am vorbit despre  locul acestei idei în agenda energetică.    </seg>
<seg id="204"> Sunt optimist. Să știți că francezii și japonezii au făcut câte ceva.    </seg>
<seg id="205"> Aceasta este o variantă a ceva ce s-a făcut deja.    </seg>
<seg id="206"> Este o dezvoltare importantă, dar e ca un reactor rapid  și multe țări le-au construit,  așa că oricare din țările care au construit un reactor rapid poate fi cea în care va fi construit primul dintre ele.    </seg>
<seg id="207"> CA: Ce părere ai, când și cu ce probabilitate  se va realiza concret?    </seg>
<seg id="208"> BG: Pentru unul dintre generatoarele electrice de mari dimensiuni  care e foarte ieftin  avem 20 de ani să-l inventăm și apoi 20 de ani să-l implementăm.    </seg>
<seg id="209"> Cam acesta e termenul limită pe care modelele de mediu  ne-au arătat că trebuie să-l respectăm.    </seg>
<seg id="210"> Iar TerraPower, dacă lucrurile merg bine, ceea ce e o dorință mare,  ar putea să respecte ușor termenul.    </seg>
<seg id="211"> Acum există, din fericire, zeci de companii,  avem nevoie să fie sute,  care, de asemenea, dacă cercetarea lor merge bine,  dacă finanțarea pentru reactoarele lor pilot merge bine,  pot să concureze pentru asta.    </seg>
<seg id="212"> Și e cel mai bine dacă reușesc mai multe,  pentru că atunci am putea combina lucrurile.    </seg>
<seg id="213"> Avem nevoie ca măcar una să reușească.    </seg>
<seg id="214"> CA: Ca schimbări posibile pe scară largă,  este aceasta cea mai mare pe care o cunoști?    </seg>
<seg id="215"> BG: O revoluție energetică este cel mai important lucru.    </seg>
<seg id="216"> Ar fi fost chiar și fără limitările de mediu,  dar limitările de mediu o fac cu atât mai semnificativă.    </seg>
<seg id="217"> În domeniul nuclear mai sunt și alți inovatori.    </seg>
<seg id="218"> Știți, nu le cunoaștem munca la fel de bine ca pe aceasta,  dar există cei care merg pe modularitate, care e o altă cale.    </seg>
<seg id="219"> Există și un reactor de tip lichid, care pare puțin dificil,  dar poate și ei spun la fel despre noi.    </seg>
<seg id="220"> Așa că există o varietate.    </seg>
<seg id="221"> Frumusețea este că o moleculă de uraniu  are de un milion de ori mai multă energie decât, să spunem, una de cărbune.    </seg>
<seg id="222"> Deci dacă putem rezolva părțile negative,  adică în esență radiația,  atunci amprenta ecologică, costul, potențialul,  ca efect asupra terenului și așa mai departe,  uraniul aproape că formează o clasă de unul singur.    </seg>
<seg id="223"> CA: Dar dacă nu va funcționa?    </seg>
<seg id="224"> Va trebui să începem să luăm măsuri de urgență  pentru a menține temperatura pământului stabilă?    </seg>
<seg id="225"> BG: Dacă ajungem în situația asta  e ca și când ai mânca prea mult și ești pe punctul de a avea un atac de cord.    </seg>
<seg id="226"> Atunci ce faci? Se poate să ai nevoie de chirurgie cardiacă sau așa ceva.    </seg>
<seg id="227"> Există o direcție de cercetare în ceea ce se cheamă geoinginerie,  care cuprinde diferite tehnici de a amâna încălzirea  cu 20 sau 30 de ani, până ne organizăm.    </seg>
<seg id="228"> Dar asta e doar o poliță de asigurare.    </seg>
<seg id="229"> Sperăm să nu avem nevoie de ea.    </seg>
<seg id="230"> Unii spun chiar că nici măcar nu ar trebui să lucrăm la polița de asigurare,  pentru că ne-ar putea face leneși,  că vom continua să mâncăm pentru că știm că ne va salva chirurgia cardiacă.    </seg>
<seg id="231"> Nu cred că asta este înțelept, având în vedere importanța problemei,  dar există în geoinginerie discuția aceasta,  dacă n-ar trebui să ținem polița în buzunar în caz că lucrurile se precipită  sau dacă această inovație merge mult mai încet decât ne așteptăm.    </seg>
<seg id="232"> CA: Scepticii schimbării climei: într-o propoziție sau două,  ce le-ai spune pentru a-i convinge că greșesc?    </seg>
<seg id="233"> BG: Din nefericire, scepticii țin de diferite tabere.    </seg>
<seg id="234"> Cei care au argumente științifice sunt foarte puțini.    </seg>
<seg id="235"> Spun că există efecte de reacție inversă negativă  legate de norii care modifică lucrurile?    </seg>
<seg id="236"> Există foarte, foarte puține lucruri pe care le pot spune.    </seg>
<seg id="237"> Au o șansă dintr-un milion să aibă dreptate.    </seg>
<seg id="238"> Problema principală aici este cam ca la SIDA.    </seg>
<seg id="239"> Faci greșeala acum și plătești pentru ea mult mai târziu.    </seg>
<seg id="240"> Când ai tot felul de probleme urgente,  ideea e să suporți durerea acum pentru a avea un câștig mai târziu,  iar durerea este oarecum incertă.    </seg>
<seg id="241"> De fapt avem raportul IPCC, care nu reflectă cazul cel mai rău,  și există oameni în lumea bogată care se uită la IPCC  și spun: lasă, nu chiar e așa mare lucru.    </seg>
<seg id="242"> De fapt tocmai incertitudinea ar trebui să ne motiveze spre asta.    </seg>
<seg id="243"> Dar visul meu aici este să obținem un randament economic  și simultan să respectăm și limitele de CO2,  și atunci scepticii vor spune:  bine, nu îmi pasă că nu emite CO2,  ba chiar parcă mi-aș dori să emită CO2,  dar am s-o accept pentru că este mai ieftin decât înainte.    </seg>
<seg id="244">   CA: Deci acesta ar fi răspunsul tău la argumentul lui Bjorn Lomborg,  care spune că dacă se consumă atâta energie pentru a rezolva problema CO2,  nu ne mai rămâne pentru celelalte țeluri,  de a încerca să scăpăm lumea de sărăcie, malarie și altele,  că ne irosim prostește resursele alocând bani pentru asta  când sunt lucruri mai bune de făcut.    </seg>
<seg id="245"> BG: De fapt cheltuielile pentru partea de cercetare și dezvoltare  — să spunem că Statele Unite ar trebui să cheltuiască cu 10 miliarde pe an mai mult decât acum —  nu sunt chiar atât de dramatice.    </seg>
<seg id="246"> N-ar rămâne alte lucruri neacoperite.    </seg>
<seg id="247"> Lucrul pe care cheltuiești mult, iar aici oamenii rezonabili pot să nu fie de acord,  este când încerci să finanțezi ceva neeconomic.    </seg>
<seg id="248"> Asta, pentru mine, este în mare parte risipă,  în afară de situația când ești aproape gata și doar finanțezi curba de învățare  și urmează să devină foarte ieftin.    </seg>
<seg id="249"> Cred că ar trebui să încercăm mai multe lucruri care au potențialul  să fie mult mai ieftine.    </seg>
<seg id="250"> Dacă ajungem la compromisul de a face energia super scumpă,  atunci bogații pot să-și permită asta.    </seg>
<seg id="251"> Oricare dintre noi de aici ar putea să plătească de cinci ori mai mult pe energie  fără a ne schimba stilul de viață.    </seg>
<seg id="252"> Dezastruos este pentru cei două miliarde.    </seg>
<seg id="253"> Și chiar Lomborg s-a schimbat.    </seg>
<seg id="254"> Poziția lui acum este: de ce nu se discută mai mult despre cercetare?    </seg>
<seg id="255"> Din cauza lucrurilor din trecut el este în continuare  asociat cu tabăra scepticilor,  dar și-a dat seama că este o tabără destul de singuratică,  așa că pune problema cercetării.    </seg>
<seg id="256"> E o fărâmă de ceva corect, cred.    </seg>
<seg id="257"> Partea de cercetare și dezvoltare, este o nebunie cât de prost finanțată este.    </seg>
<seg id="258"> CA: Bill, presupun că vorbesc în numele celor mai mulți de aici  când spun că îți urez să ți se împlinească dorința. Îți mulțumesc foarte mult.    </seg>
<seg id="259"> BG: Mulțumesc!    </seg>
</doc>
<doc docid="769" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/aimee_mullins_the_opportunity_of_adversity</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: Deși dicționarul pune semnul egal între ''dizabilitate'' și cuvinte ca ''inutilitate'' și ''mutilare'', inovatoarea Aimee Mullins e hotărâtă să redefinească acest cuvânt. Sfidând aceste asocieri, ea știe că adversitatea, în cazul ei faptul că s-a născut fără tibii, permite dezvoltarea potențialului oricărei persoane.</description> 
<keywords>talks, activism, happiness, health, prosthetics, social change, society</keywords> 
<talkid>769</talkid> 
<title>Aimee Mullins: Oportunitățile adversității</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/297804">Lisa Reisert</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/288295">Ana M.</translator> 
<seg id="1"> Vreau să vă împărtășesc o descoperire făcută acum câteva luni,  în timp ce scriam un articol pentru Italian Wired.    </seg>
<seg id="2"> Când scriu, am întotdeauna dicționarul la îndemână.    </seg>
<seg id="3"> Dar deja terminasem de scris articolul  și mi-am dat seama că niciodată  nu am căutat cuvântul ''dizabilitate'' în dicționar.    </seg>
<seg id="4"> Să vă citesc definiția.    </seg>
<seg id="5"> ''Dizabilitate'', substantiv: ''infirm, neajutorat, nefolositor, distrus,  stagnat, mutilat, rănit, schilodit, olog,  epuizat, extenuat, slăbit, impotent, castrat, paralizat, handicapat,  senil, ramolit, imobilizat, zdrobit, distrus, obosit,  surmenat, exclus.    </seg>
<seg id="6"> Vezi și rănit, inutil și slab.    </seg>
<seg id="7"> Antonime: sănătos, puternic, capabil.    </seg>
<seg id="8"> Am citit lista unui prieten și la început am râs.    </seg>
<seg id="9"> Era absurdă.    </seg>
<seg id="10"> După ce am trecut de ''schilodit'', m-a lăsat vocea  și a trebuit să mă opresc ca să-mi revin  din șocul emoțional produs de aceste cuvinte.    </seg>
<seg id="11"> Era dicționarul meu vechi.    </seg>
<seg id="12"> M-am gândit că, poate, a fost tipărit mai demult.    </seg>
<seg id="13"> Dar a ieșit din tipar la începutul anilor '80,  când începeam școala primară  și începeam să înțeleg unde mă încadrez în afara familiei  și cum mă raportez la ceilalți copii și la lumea din jurul meu.    </seg>
<seg id="14"> Slavă Domnului că pe atunci nu foloseam un dicționar.    </seg>
<seg id="15"> După această definiție, se pare că m-am născut într-o lume  care credea că cineva ca mine  nu are nicio trăsătură pozitivă.    </seg>
<seg id="16"> Dar astăzi, sunt recunoscătoare pentru oportunitățile și aventurile  pe care mi le-a procurat viața.    </seg>
<seg id="17"> Așa că, am căutat imediat în ediția online din 2009,  sperând să găsesc o modificare majoră.    </seg>
<seg id="18"> Iată versiunea nouă a definiției.    </seg>
<seg id="19"> Din păcate, nu e cu nimic mai bună.    </seg>
<seg id="20"> Ultimele 2 cuvinte, de sub ''Aproape antonime'', sunt tulburătoare:  ''întreg'' și ''viguros''.    </seg>
<seg id="21"> Nu doar cuvintele sunt problema.    </seg>
<seg id="22"> Contează ce credem despre oamenii pe care-i numim în acest fel.    </seg>
<seg id="23"> E vorba de valorile din spatele cuvintelor și cum le construim.    </seg>
<seg id="24"> Limba noastră ne afectează gândirea și felul în care vedem lumea  și pe ceilalți oameni.    </seg>
<seg id="25"> De fapt, multe societăți antice, inclusiv grecii și romanii,  credeau că un blestem emis pe cale orală era foarte puternic,  deoarece atunci când îl spuneai cu voce tare, îl făceai să existe.    </seg>
<seg id="26"> Deci ce realitate vrem să creăm?    </seg>
<seg id="27"> O persoană care are limitări sau o persoană puternică?    </seg>
<seg id="28"> Prin simplul fapt că numim un om, un copil,  s-ar putea să stopăm puterea pe care o are.    </seg>
<seg id="29"> Nu ar fi mai bine să-i deschidem o ușă?    </seg>
<seg id="30"> Un asemenea om care mi-a deschis o ușă a fost doctorul meu din copilărie,  de la Institutul A.I.Dupont, din Wilmington, Delaware.    </seg>
<seg id="31"> Numele lui e Dr.Pizzutillo.    </seg>
<seg id="32"> American de origine italiană, al cărui nume  se pare că e prea dificil de pronunțat de americani.    </seg>
<seg id="33"> Așa că își spunea Dr.P.    </seg>
<seg id="34"> Dr.P. purta întotdeauna papioane colorate  și avea înclinația necesară pentru a lucra cu copiii.    </seg>
<seg id="35"> Iubeam timpul petrecut la spital,  cu excepția ședințelor de terapie fizică.    </seg>
<seg id="36"> Trebuia să fac nenumărate exerciții  cu aceste benzi elastice groase, de diferite culori,  ca să-mi întrețin mușchii de la picioare.    </seg>
<seg id="37"> Uram din tot sufletul acele benzi.    </seg>
<seg id="38"> Le uram.    </seg>
<seg id="39"> Deși aveam 5 ani, deja încercam să-l conving  pe Dr.P. să mă lase să renunț la acele exerciții,  bineînțeles, fără niciun succes.    </seg>
<seg id="40"> Într-o zi, a venit la ședința mea...    </seg>
<seg id="41"> ...erau niște ședințe dure și epuizante...    </seg>
<seg id="42"> și mi-a spus: ''Aimee, ești o fetiță atât de puternică,''  ''încât cred că o să rupi una din aceste benzi.''  ''Când o s-o rupi, o să-ți dau 100 de dolari.''  Acesta era șiretlicul doctorului Pizzutillo  ca să mă convingă să fac exercițiile care nu-mi plăceau,  sperând că voi fi cea mai bogată fetiță de 5 ani de la etajul doi al spitalului.    </seg>
<seg id="43"> Dar ceea ce a făcut el a fost să transforme o obligație zilnică  într-o experiență nouă și promițătoare.    </seg>
<seg id="44"> Și mă întreb și astăzi în ce măsură  faptul că mi-a zis că sunt o fetiță puternică  a influențat felul în care mă văd astăzi,  ca o persoană puternică și atletică.    </seg>
<seg id="45"> Acesta e un exemplu al felului în care adulții care dețin puterea  pot declanșa puterea unui copil.    </seg>
<seg id="46"> Dar prin acele definiții ale dicționarului,  limba noastră nu ne permite să creăm realitatea pe care cu toții o vrem,  posibilitatea ca un individ să se considere capabil.    </seg>
<seg id="47"> Limba noastră nu e la curent cu schimbările societății,  multe dintre ele fiind produse de tehnologie.    </seg>
<seg id="48"> Bineînțeles că, dintr-un punct de vedere medical,  picioarele mele, operația cu laser pentru deficiența de vedere,  protezele de titan pentru genunchi și șold,  care le permit oamenilor să-și pună în valoare abilitățile  și să depășească limitele impuse de natură asupra lor,  ca să nu mai vorbim de platformele de socializare online,  care le permit oamenilor să se autodefinească,  astfel încât să se poată alătura unor grupuri pe care ei le aleg.    </seg>
<seg id="49"> Poate că tehnologia ne dezvăluie acum mai clar  ceea ce a fost întotdeauna adevărat.    </seg>
<seg id="50"> Faptul că fiecare om are ceva rar și puternic de oferit societății  și că abilitatea omului de a se adapta e cel mai mare câștig al nostru.    </seg>
<seg id="51"> Capacitatea omului de a se adapta e un lucru interesant,  pentru că oamenii vor mereu să le vorbesc despre depășirea adversităților  și vă voi face o mărturisire.    </seg>
<seg id="52"> Nu mi-a plăcut niciodată această expresie  și am răspuns cu ezitare la întrebările oamenilor despre ea.    </seg>
<seg id="53"> Cred că am început să înțeleg de ce.    </seg>
<seg id="54"> Implicită în problema depășirii adversității  e și ideea că succesul sau fericirea  înseamnă depășirea cu succes a unei experiențe grele,  fără să fii rămas marcat de aceasta,  ca și cum succesele mele din viață provin din capacitatea  de a ocoli presupusele dificultăți ale unei vieți cu proteze,  sau ceea ce alții văd ca dizabilitatea mea.    </seg>
<seg id="55"> Dar, de fapt, ne schimbăm. Suntem bineînțeles marcați de o provocare  fizică sau emoțională.    </seg>
<seg id="56"> Vreau să sugerez că acesta e un lucru bun.    </seg>
<seg id="57"> Adversitatea nu e un obstacol pe care trebuie să-l depășim,  ca să ne putem trăi viața în continuare.    </seg>
<seg id="58"> Face parte din viața noastră.    </seg>
<seg id="59"> Cred că e un fel de umbră a mea.    </seg>
<seg id="60"> Uneori, o văd destul de mult, alteori mai puțin,  dar e întotdeauna cu mine.    </seg>
<seg id="61"> Nu încerc să diminuez impactul luptei unei persoane cu adversitatea.    </seg>
<seg id="62"> În viață există adversitate și provocări  pentru fiecare dintre noi,  dar întrebarea nu e dacă vei întâlni această adversitate,  ci felul în care vei reacționa la ea.    </seg>
<seg id="63"> Așa că datoria noastră nu e numai să-i protejăm de adversitate pe cei pe care-i iubim,  ci și să-i pregătim să se lupte cu ea.    </seg>
<seg id="64"> Le facem un deserviciu copiilor,  când îi facem să se simtă incapabili de a se adapta.    </seg>
<seg id="65"> Există o diferență importantă  între faptul medical că am suferit o amputare  și opinia subiectivă a societății, dacă am sau nu o dizabilitate.    </seg>
<seg id="66"> Și ca să fiu sinceră, singura dizabilitate reală cu care m-am confruntat  a fost faptul că lumea crede că pot fi descrisă prin acele definiții.    </seg>
<seg id="67"> Din dorința noastră de a-i proteja pe cei pe care-i iubim,  spunându-le adevărul despre diagnostic,  sau diagnosticul despre calitatea viitoare a vieții lor,  trebuie să avem grijă să nu fim primii  care facem pe cineva să se simtă inferior.    </seg>
<seg id="68"> Faptul că vezi doar ce e în neregulă cu tine  poate fi mult mai dăunător  decât patologia însăși.    </seg>
<seg id="69"> Deoarece nu tratăm persoana în totalitatea ei  și nu îi recunoaștem rezistența,  îi transmitem un alt rău peste celelalte probleme pe care le are.    </seg>
<seg id="70"> Practic evaluăm importanța acelui om în societate.    </seg>
<seg id="71"> Așa că trebuie să vedem prin patologie  lucrurile de care este capabil un om.    </seg>
<seg id="72"> Și, mai ales, se formează un parteneriat  între acele deficiențe percepute  și cea mai mare abilitate creatoare a noastră.    </seg>
<seg id="73"> Nu trebuie să devalorizăm sau să negăm aceste momente dificile,  să le evităm sau să le trecem cu vederea,  ci să găsim oportunitățile pe care le prezintă adversitățile.    </seg>
<seg id="74"> Ideea pe care vreau s-o subliniez este  nu numai să depășim adversitatea,  dar și să ne deschidem la ea,  să o îmbrățișăm,  să o facem knock-out,  ca să folosesc un termen sportiv,  poate chiar să dansăm cu ea.    </seg>
<seg id="75"> Și poate că vom vedea adversitatea ca pe ceva natural, consistent și util,  ceva care nu ne mai trage în jos.    </seg>
<seg id="76"> În acest an, Charles Darwin împlinește 200 de ani,  iar acum 150 de ani, când scria despre evoluție,  Darwin a ilustrat un adevăr despre caracterul uman.    </seg>
<seg id="77"> Ca să parafrazez, nu cea mai puternică specie supraviețuiește  și nici cea mai inteligentă,  ci aceea care se poate adapta la schimbare.    </seg>
<seg id="78"> Conflictul generează creație.    </seg>
<seg id="79"> Din lucrările lui Darwin, printre altele, putem să vedem că  abilitatea omului de a supraviețui și de a înflori  este impulsionată de lupta spiritului uman, de la conflict  la transformare.    </seg>
<seg id="80"> Încă o dată, transformarea, adaptarea este cel mai mare atribut al omului.    </seg>
<seg id="81"> Și poate că, până când suntem testați, nu știm de ce suntem capabili.    </seg>
<seg id="82"> Poate că asta ne dă adversitatea:  un simț al sinelui, cunoașterea propriei noastre puteri.    </seg>
<seg id="83"> Așa că ne putem face singuri un cadou.    </seg>
<seg id="84"> Putem redefini adversitatea ca ceva mai mult decât niște vremuri grele.    </seg>
<seg id="85"> O putem vedea ca pe o schimbare.    </seg>
<seg id="86"> Adversitatea e schimbarea la care încă nu ne-am adaptat.    </seg>
<seg id="87"> Cred că cea mai mare adversitate pe care am creat-o  este ideea de normalitate.    </seg>
<seg id="88"> Cine este normal?    </seg>
<seg id="89"> Nu există normalitate.    </seg>
<seg id="90"> Există trăsături comune, tipice, dar nu și normale.    </seg>
<seg id="91"> Și chiar ați vrea să cunoașteți o asemenea persoană banală?    </seg>
<seg id="92">   Nu cred.    </seg>
<seg id="93"> Dacă putem să schimbăm această paradigmă din aspirația spre normalitate  la posibilitate sau forță, ca să spunem un pic mai mult,  putem elibera forța a multor copii  și îi putem îndemna să-și folosească abilitățile valoroase în comunitate.    </seg>
<seg id="94"> Antropologii ne spun că singurul lucru  pe care noi, oamenii, l-am cerut de la membrii comunității  a fost să fie de folos, să poată contribui.    </seg>
<seg id="95"> S-a descoperit că oamenii de Neanderthal, în urmă cu 60.000 de ani,  îi cărau pe cei bătrâni și pe cei cu deficiențe fizice  și poate pentru că experiența lor de a supraviețui  s-a dovedit a fi valoroasă pentru comunitate.    </seg>
<seg id="96"> Ei nu-i vedeau pe acești oameni ca fiind infirmi sau nefolositori.    </seg>
<seg id="97"> Erau considerați rari și valoroși.    </seg>
<seg id="98"> Cu câțiva ani în urmă, eram într-o piață din orașul meu natal,  în acea zonă roșie din NE statului Pennsylvania,  și mă uitam la o cutie de roșii.    </seg>
<seg id="99"> Era vară. Eram în pantaloni scurți.    </seg>
<seg id="100"> Am auzit vocea unui bărbat în spatele meu: ''Măi să fie, dacă nu e chiar Aimee Mullins.''  M-am întors și am văzut un bătrân pe care nu-l cunoșteam.    </seg>
<seg id="101"> I-am spus: ''Mă scuzați. Ne cunoaștem? Nu-mi amintesc.''  Mi-a spus: ''N-ai cum să mă fii ținut minte''.    </seg>
<seg id="102"> ''Când ne-am cunoscut, tocmai o ajutam pe mama ta să nască''.    </seg>
<seg id="103">   Deci el era.    </seg>
<seg id="104"> Și mi-am adus aminte.    </seg>
<seg id="105"> Acel bărbat era Dr.Kean,  un om pe care-l știam doar din poveștile mamei mele,  deoarece, ca de obicei, am venit pe lume cu o întârziere de două săptămâni.    </seg>
<seg id="106"> Și doctorul mamei mele plecase în vacanță.    </seg>
<seg id="107"> Așa că cel care a ajutat la aducerea mea pe lume era un străin pentru părinții mei.    </seg>
<seg id="108"> Și pentru că m-am născut fără tibii  și pentru că aveam picioarele răsucite și doar câteva degete la picioare,  el a trebuit să le dea veștile proaste.    </seg>
<seg id="109"> Mi-a spus: ''A trebuit să le zic părinților tăi''  ''că nu vei merge niciodată''  ''și că nu vei avea niciodată mobilitatea pe care o au alți copii,''  ''sau o viață independentă''.    </seg>
<seg id="110"> ''Dar tu mi-ai demonstrat că m-am înșelat.''      Ce e mai extraordinar e faptul că a păstrat  articolele din ziar în care am apărut, încă din copilărie.    </seg>
<seg id="111"> Când am câștigat concursul de ortografie în clasa a doua,  când am fost cu ceilalți cercetași în parada de Halloween,  când am luat bursă la facultate sau victoriile mele sportive.    </seg>
<seg id="112"> El le dădea exemplu studenților rezidenți,  studenților de medicină de la școlile Hahnemann și Hershey.    </seg>
<seg id="113"> Și numea acest curs ''Factorul X'',  potențialul voinței umane.    </seg>
<seg id="114"> Niciun diagnostic nu putea sta în calea puterii voinței,  ca determinant în calitatea vieții cuiva.    </seg>
<seg id="115"> Și Dr.Kean mi-a mai spus:  ''Din experiența mea, dacă nu i se spune contrariul,''  ''și dacă i se oferă și cel mai mic sprijin,''  ''dacă este lăsat să facă ce vrea, un copil va face performanță''.    </seg>
<seg id="116"> Dr.Kean a făcut acea schimbare în mentalitate.    </seg>
<seg id="117"> El a înțeles că există o diferență între diagnosticul medicului  și felul în care cineva reacționează la el.    </seg>
<seg id="118"> Și mentalitatea mea s-a schimbat de-a lungul timpului.    </seg>
<seg id="119"> Dacă m-ai fi întrebat la 15 ani  dacă aș da protezele în schimbul unor picioare din carne și os,  nu aș fi ezitat nicio secundă.    </seg>
<seg id="120"> Pe vremea aceea, aspiram la acel tip de normalitate.    </seg>
<seg id="121"> Dacă mă întrebi azi, nu sunt atât de sigură.    </seg>
<seg id="122"> Și asta ''mulțumită'' experiențelor pe care le-am avut cu ele  și nu ''în ciuda lor''.    </seg>
<seg id="123"> Poate că această schimbare din mine s-a produs  pentru că am fost expusă la mai mulți oameni care mi-au deschis uși  decât cei care mi le-au închis în față.    </seg>
<seg id="124"> Așa că, vedeți, nu aveți nevoie decât de o persoană  ca să aveți revelația propriei puteri, și sunteți pe drumul cel bun.    </seg>
<seg id="125"> Dacă îi poți oferi cuiva cheia propriei sale puteri,  spiritul uman este atât de receptiv... Dacă poți face asta  și îi deschizi cuiva o ușă la un moment crucial,  îl educi așa cum trebuie.    </seg>
<seg id="126"> Îl înveți să-și deschidă singur ușile.    </seg>
<seg id="127"> De fapt, cuvântul ''a educa''  are rădăcina ''educe''.    </seg>
<seg id="128"> Înseamnă să pui în prim-plan ce e în interior,  să scoți în valoare potențialul.    </seg>
<seg id="129"> Așa că, repet, ce potențial vrem să scoatem în evidență?    </seg>
<seg id="130"> S-a făcut un studiu de caz în Marea Britanie, în anii '60,  când au trecut de la școlile clasice la cele cu clase diferențiate.    </seg>
<seg id="131"> E vorba de categorisirea elevilor.    </seg>
<seg id="132"> Sunt separați elevii cu A, cu B, cu C, cu D etc.    </seg>
<seg id="133"> Elevii cu A aveau o programă mai grea, cei mai buni profesori etc.    </seg>
<seg id="134"> Timp de trei luni,  studenții cu note de D au primit A,  li s-a spus că sunt de A, li s-a spus că sunt deștepți.    </seg>
<seg id="135"> După această perioadă de trei luni,  aveau performanțe de nota A.    </seg>
<seg id="136"> Reversul medaliei a fost  că studenților cu A li s-a spus că sunt de nota D.    </seg>
<seg id="137"> Și asta s-a întâmplat după cele trei luni.    </seg>
<seg id="138"> Unii mai erau în școală. Alții renunțaseră la studii.    </seg>
<seg id="139"> Partea crucială a acestui studiu e că și profesorii au fost păcăliți.    </seg>
<seg id="140"> Ei nu știau că s-a schimbat ceva.    </seg>
<seg id="141"> Li s-a spus care studenți au A și care au D.    </seg>
<seg id="142"> Și i-au tratat corespunzător.    </seg>
<seg id="143"> Cred că singurul handicap este un spirit zdrobit,  care nu mai are speranță.    </seg>
<seg id="144"> Nu mai vede frumusețea.    </seg>
<seg id="145"> Nu mai are curiozitatea naturală a copilului  și capacitatea înnăscută de a-și imagina.    </seg>
<seg id="146"> Dacă, în schimb, putem determina spiritul unui om să-și păstreze speranța,  să vadă frumusețea din sine și din alții,  să fie curios și plin de imaginație,  înseamnă că ne folosim puterea așa cum trebuie.    </seg>
<seg id="147"> Când un spirit are acele calități, putem să creăm noi realități  și noi moduri de a fi.    </seg>
<seg id="148"> Vreau să vă las cu o poezie,  scrisă de un poet persan din sec.14, pe nume Hafiz,  pe care mi-a spus-o prietenul meu Jacques Dembois.    </seg>
<seg id="149"> Poezia se numește ''Dumnezeul care știe doar patru cuvinte''.    </seg>
<seg id="150"> ''Fiecare copil l-a cunoscut pe Dumnezeu.''  ''Nu Dumnezeu al cuvintelor,''  ''nu Dumnezeu al interdicțiilor,''  ''ci un Dumnezeu care știe doar patru cuvinte și le tot repetă,''  ''spunând: vino, dansează cu mine''.    </seg>
<seg id="151"> ''Vino și dansează cu mine.''  Vă mulțumesc.    </seg>
</doc>
</srcset>
</mteval>
